ambasadeɾi O
wa O
eu B-ORG
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
nicola B-PER
bellomo I-PER
jaɡize O
ati O
“ O
inkuŋa O
jacu O
ni O
imwe O
mu O
nkuŋa O
jaɡutse O
jiswe O
# O
teameuɾope O
. O

ni O
ubuɾjo O
bwo O
kweɾekana O
ubufataɲe O
. O

bikubije O
kandi O
mu O
nteɡo O
za O
eu B-ORG
mu O
ɡufaxja O
ibihuɡu O
bj’inxjuti O
mu O
ɡuhaŋana O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

inkuŋa O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwahawe O
izataŋwa O
mu O
bjiciɾo O
bibiɾi O
. O

ikja O
mbeɾe O
kizataŋwamo O
milijoni O
36 O
z’amajeɾo O
, O
ikindi O
ɡitaŋwemo O
milijoni O
15 O
. O

5 O
z’amajeɾo O
mu O
ɡihe O
kj’imjaka O
ibiɾi O
j’iŋeŋo O
j’imaɾi O
, O
2019 B-DATE
/ I-DATE
2020 I-DATE
na O
2020 B-DATE
/ I-DATE
2021 I-DATE
. O

uɾetse O
milijoni O
52 O
z’amajeɾo O
zahawe O
ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
, O
eu B-ORG
jatanze O
indi O
nkuŋa O
ja O
milijoni O
1 O
. O

8 O
z’amajeɾo O
aɡenewe O
imiɾjaŋo O
iteɡamije O
kuɾi O
leta O
ikoɾana O
bja O
hafi O
n’inzeɡo O
z’ibanze O
mu O
ɡuhaŋana O
n’iŋaɾuka O
za O
coɾonaviɾus O
ku O
mibeɾeho O
mjiza O
j’abatuɾaɡe O
. O

ambasadeɾi O
w’umuɾjaŋo B-ORG
w’ubumwe I-ORG
bw’u I-ORG
buɾaji I-ORG
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
nicola B-PER
bellomo I-PER
, O
aheɾutse O
ɡuxjima O
uko O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuɾimo O
ɡuhaŋana O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
jizeza O
ko O
uju O
muɾjaŋo O
uzakomeza O
ɡufataɲa O
na O
ɾwo O
muɾi O
uɾu O
ɾuɡamba O
no O
mu O
zindi O
ɡahunda O
z’iteɾambeɾe O
. O

jakomeɟe O
axjimiɾa O
iŋamba O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwafaxje O
mu O
ɡukumiɾa O
no O
ɡuhaŋana O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
ziɾimo O
ɡahunda O
ja O
ɡuma O
mu O
ɾuɡo O
, O
ɡukaɾaba O
intoki O
, O
ɡuhana O
inteɾa O
n’izindi O
ɲinxji O
. O

ambasadeɾi O
bellomo B-PER
javuze O
ko O
bixjimiɾa O
ubufataɲe O
buɾambje O
haɡati O
ja O
eu B-ORG
n’u B-LOC
ɾwanda I-LOC
, O
buxjiŋije O
nanone O
ku O
bufataɲe O
haɡati O
j’imiɡabane O
ja O
afuɾika B-LOC
n’u I-LOC
buɾaji I-LOC
. O

javuze O
kandi O
ko O
muɾi O
ibi O
bihe O
bja O
coɾonaviɾus O
baɾimo O
ɡukoɾana O
n’u O
ɾwanda B-LOC
mu O
kuɾebeɾa O
hamwe O
uko O
inkuŋa O
jakwifaxjixjwa O
ɡuhaŋana O
n’iki O
kjoɾezo O
. O

mu O
mwaka O
wa O
2020 B-DATE
/ I-DATE
21 I-DATE
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuteɡaɲa O
kuzakoɾexja O
iŋeŋo O
j’imaɾi O
iŋana O
milijaɾi O
3245 O
. O

7 O
fɾw O
ivuje O
kuɾi O
3017 O
. O

1 O
fɾw O
jakoɾexjeɟwe O
mu O
mwaka O
w’iŋeŋo O
j’imaɾi O
uxjize O
. O

minecofin B-ORG
iheɾutse O
ɡutaŋaɾiza O
abaɡize O
inteko B-ORG
ixjiŋa I-ORG
amateɡeko I-ORG
ko O
iŋeŋo O
j’imaɾi O
ja O
2020 B-DATE
/ I-DATE
21 I-DATE
, O
izibanda O
mu O
ɡuhaŋana O
n’iŋaɾuka O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
kjaɡize O
mu O
bukuŋu O
n’imibeɾeho O
mjiza O
j’abatuɾaɡe O
, O
ikazakoɾexjwa O
mu O
ɡuxjjiɾa O
mu O
bikoɾwa O
ɡahunda O
j’iɡihuɡu O
jo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
izakoɾexjwamo O
aɡeɾa O
muɾi O
milijaɾi O
882 O
fɾw O
mu O
mjaka O
ibiɾi O
j’iŋeŋo O
j’imaɾi O
, O
ni O
ukuvuɡa O
uju O
wa O
2019 B-DATE
/ I-DATE
20 I-DATE
n’utaha O
wa O
2020 B-DATE
/ I-DATE
21 I-DATE

uzataŋiɾa O
muɾi O
ɲakaŋa B-DATE
. O

mu O
ɲandiko O
j’iɡenamiɡambi O
ɾjo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bwaxjeɡexjwe O
n’iŋaɾuka O
za O
coɾonaviɾus O
, O
ɡahunda O
j’imibeɾeho O
mjiza O
j’abatuɾaɡe O
izatwaɾa O
133 O
616 O
548 O
506 O
fɾw O
. O

kwita O
ku O
batixjoboje O
, O
ɡuxjjiɡikiɾa O
ibikoɾwa O
bj’ubuvuzi O
, O
ubuhinzi O
, O
ɡuteɾa O
inkuŋa O
ibiɡo O
bja O
leta O
, O
imixjiŋa O
j’ibikoɾwa O
ɾemezo O
, O
inkuŋa O
ja O
leta O
mu O
kiɡeɡa O
kjo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
n’izindi O
ŋamba O
, O
bizitabwaho O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
. O

pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
jataŋiɟe O
“ O
ikimina O
kjacu O
"""" O
, O
ubwixjiŋizi O
buzoɾoheɾeza O
abaɲaɾwanda O
kwiziɡamiɾa O

sosijete O
j’ubwixjiŋizi O
ja O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
jataŋiɟe O
ku O
muɡaɾaɡaɾo O
ubwixjiŋizi O
bwitwa O
ikimina O
kjacu O
bwitezweho O
ɡusobanuɾiɾa O
neza O
abaɲaɾwanda O
akamaɾo O
ko O
kwiziɡamiɾa O
no O
kuboɾoheɾeza O
kubiɡeɾaho O
. O

sosijete O
j’ubwixjiŋizi O
ja O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
jataŋiɟe O
ku O
muɡaɾaɡaɾo O
ubwixjiŋizi O
bwitwa O
ikimina O
kjacu O
bwitezweho O
ɡusobanuɾiɾa O
neza O
abaɲaɾwanda O
akamaɾo O
ko O
kwiziɡamiɾa O
no O
kuboɾoheɾeza O
kubiɡeɾaho O
. O

ikimina O
kjacu O
ni O
ɡahunda O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
jatekeɾeɟeho O
iɡendeje O
ku O
buɾjo O
bwa O
ɡakondo O
bw’abaɲaɾwanda O
bwo O
kwiziɡamiɾa O
busanzwe O
buzwi O
nk’ibimina O
, O
aɾiko O
jo O
ibuxjjiɾa O
mu O
buɾjo O
bw’ikoɾanabuhaŋa O
kandi O
buɾuxjaho O
ɡutaŋa O
umutekano O
ku O
mafaɾaŋa O
j’ababuɡanɲe O
. O

umujobozi O
mukuɾu O
wa O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
, O
habaɾuɾema B-PER
innocent I-PER
, O
javuze O
ko O
’ikimina O
kjacu’ O
kjataŋiɟwe O
ɲuma O
jo O
kubona O
hakiɾi O
imboɡamizi O
mu O
buɾjo O
bwo O
kwiteɡaɲiɾiza O
butekaɲe O
, O
bwoɾoheɾeza O
abatuɾaɡe O
kandi O
bukanabuŋukiɾa O
. O

jaxjimaŋije O
ko O
basanze O
bakwije O
ɡuxjjiɾaho O
ubu O
buɾjo O
kuɡiɾa O
ŋo O
baɾuxjeho O
kuɡiɾa O
uɾuhaɾe O
mu O
iteɾambeɾe O
ɾj’abaɲaɾwanda O
. O

jakomeɟe O
ati O
“ O
iɡituma O
baɡomba O
kuɡana O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
mu O
buɾjo O
bw’umwihaɾiko O
, O
ni O
uko O
noneho O
bafite O
umutekano O
wizewe O
w’amafaɾaŋa O
jabo O
kandi O
bakajabonaho O
n’iɲuŋu O
. O

ikindi O
akaba O
axjoboɾa O
kujateɡuɾiɾa O
umuxjiŋa O
ɾunaka O
w’iɡihe O
kiɡufi O
kjaŋwa O
kiɾekiɾe O
. O

kumeɲa O
amafaɾaŋa O
ufitemo O
n’iɲuŋu O
zajo O
ubiɾebeɾa O
muɾi O
telefoni O
jawe O
. O

ku O
wifuza O
kwinɟiɾa O
muɾi O
ubu O
buɾjo O
bwo O
kwiteɡaɲiɾiza O
abikoɾa O
jifaxjixjiɟe O
telefoni O
iɡendanwa O
aho O
jandika O
* O
177 O
# O
, O
aɡahitamo O
ahanditse O
“ O
ubuzima O
no O
kwiziɡamiɾa O
"""" O
ubundi O
aɡakuɾikiza O
amabwiɾiza O
. O

ku O
wataŋije O
ɡukoɾexja O
ubu O
buɾjo O
buɾi O
mwaka O
juŋukiɾwa O
3 O
% O
bj’amafaɾaŋa O
bj’ubwiteɡaɲiɾize O
bwe O
, O
kandi O
mu O
ɡihe O
jamaze O
ɡutaŋa O
ubwiteɡaɲiɾize O
bw’amezi O
atatu O
akaba O
jabikuzaho O
aɡeɾa O
kuɾi O
50 O
% O
, O
amezi O
atandatu O
70 O
% O
naho O
ɲuma O
j’umwaka O
akabikuza O
100 O
% O
. O

habaɾuɾema B-PER
jaɡiɾije O
inama O
abaɲaɾwanda O
ko O
kwiziɡama O
bitakabaje O
bikoɾwa O
n’usaɡuje O
, O
ahubwo O
ni O
ukuɾeba O
kuɾe O
. O

umwe O
mu O
bamaze O
ukwezi O
bataŋije O
ɡukoɾexja O
ikimina O
kjacu O
, O
habanabaɾiho B-PER
theoneste I-PER
avuɡa O
ko O
kuɾi O
we O
amaze O
kubibonamo O
iɲuŋu O
ɲinxji O
. O

jaɡize O
ati O
“ O
iki O
kimina O
ijo O
ukiɡijemo O
uba O
wiziɡamje O
kandi O
ufite O
n’ubwixjiŋizi O
ikja O
ɾimwe O
, O
kuko O
tuzi O
ahahise O
aɾiko O
uko O
eɟo O
bizaɡenda O
ntabjo O
tuzi O
, O
nijo O
mpamvu O
ɲamukuɾu O
kuɾi O
nɡjewe O
nahisemo O
iki O
kimina O
. O

abaɲaɾwanda O
bibukiɟwe O
kuɡiɾa O
umuco O
wo O
kwiteɡaɲiɾiza O
no O
kwiɡiɾa O
ku O
bihe O
iɡihuɡu O
kimazemo O
iminsi O
kubeɾa O
ikjoɾezo O
kja O
covid O
- O
19 O
. O

umujobozi O
w’inama O
j’ubuteɡetsi O
ja O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
, O
ceaseɾ B-PER
nkusi I-PER
nkwesi I-PER
, O
javuze O
ko O
“ O
kwiziɡamiɾa O
ntabwo O
bisaba O
amafaɾaŋa O
menxji O
, O
bisaba O
ɡusa O
ɡufata O
ikjemezo O
ukabifata O
nk’iɡikoɾwa O
kj’iŋiɾakamaɾo O
mu O
buzima O
bwawe O
kiɡufaxja O
mu O
bihe O
biɾi O
imbeɾe O
, O
kjane O
kjane O
ibituŋuɾaɲe O
bisaba O
amafaɾaŋa O
. O

uwajobotse O
ikimina O
kjacu O
mu O
ɡihe O
jitabje O
imana O
, O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
iha O
umuɾjaŋo O
we O
umusanzu O
jaɾi O
amaze O
kuɡezamo O
n’iɲuŋu O
zawo O
hakanijoŋeɾaho O
n’impozamaɾiɾa O
iŋana O
na O
5 O
% O
j’ubwiziɡame O
bwose O
. O

uɾetse O
ubu O
bwiteɡaɲiɾize O
bw’ikimina O
kjacu O
, O
pɾime B-ORG
life I-ORG
insuɾance I-ORG
ltd I-ORG
ifite O
ubundi O
buɾjo O
bwo O
kwiteɡaɲiɾiza O
buɾimo O
ɡuteɡaɲiɾiza O
amaxjuɾi O
j’abana O
mu O
bjiciɾo O
bjose O
, O
ubwixjiŋizi O
bw’umuɾjaŋo O
, O
ɡuteɡaɲiɾiza O
iza O
bukuɾu O
, O
ubwixjiŋizi O
bw’abakozi O
mu O
ŋeɾi O
zose O
, O
ubwixjiŋizi O
bwo O
ɡutabaɾa O
ndetse O
n’ubwixjiŋizi O
ku O
ŋuzaɲo O
. O

amafoto O
: O
muhizi B-PER
seɾɡe I-PER

umubaɾe O
w’abatunze O
milijoni O
1 O
$ O
wikubje O
ɡatatu O
mu O
mjaka O
20 O
ixjize O

ɾepoɾo O
j’ikiɡo O
kjitwa O
boston B-ORG
consultiŋ I-ORG
ɡɾoup I-ORG
( O
bcɡ B-ORG
) O
, O
ku O
butunzi O
bw’abatuje O
isi O
, O
jeɾekaɲe O
ko O
umubaɾe O
w’abatunze O
milijoni O
imwe O
j’amadolaɾi O
kuzamuɾa O
wijoŋeɾeje O
, O
aho O
wikubje O
ɡatatu O
mu O
mjaka O
20 O
ixjize O
. O

ɾepoɾo O
j’ikiɡo O
kjitwa O
boston B-ORG
consultiŋ I-ORG
ɡɾoup I-ORG
( O
bcɡ B-ORG
) O
, O
ku O
butunzi O
bw’abatuje O
isi O
, O
jeɾekaɲe O
ko O
umubaɾe O
w’abatunze O
milijoni O
imwe O
j’amadolaɾi O
kuzamuɾa O
wijoŋeɾeje O
, O
aho O
wikubje O
ɡatatu O
mu O
mjaka O
20 O
ixjize O
. O

iji O
ɾapoɾo O
jasohotse O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
kane I-DATE
, O
jeɾekaɲe O
ko O
mu O
mpeɾa B-DATE
za I-DATE
2019 I-DATE
, O
abaɾeŋa O
milijoni O
24 O
ku O
isi O
jose O
, O
buɾi O
umwe O
afite O
ubutunzi O
bubaɾiɾwa O
nibuɾa O
muɾi O
milijoni O
imwe O
j’amadolaɾi O
kjaŋwa O
kuɾenzaho O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
milijoni O
8 O
. O

9 O
baɾi O
bajitunze O
mu O
1999 B-DATE
, O
bivuze O
ko O
bikubje O
hafi O
ɡatatu O
. O

mu O
mjaka O
20 O
ixjize O
kandi O
, O
ubutunzi O
bw’abantu O
ku O
ɡiti O
kjabo O
ku O
isi O
jose O
bwikubje O
hafi O
ɡatatu O
buva O
kuɾi O
milijaɾi O
ibihumbi O
$ O
80 O
mu O
1999 B-DATE
buɡeɾa O
kuɾi O
milijaɾi O
ibihumbi O
$ O
226 O
, O
mu O
mpeɾa B-DATE
za I-DATE
2019 I-DATE
. O

uteɾaɲiɟe O
ubutunzi O
bw’abatunze O
milijoni O
j’amadolaɾi O
ku O
isi O
jose O
, O
buŋana O
na O
50 O
% O
, O
bj’ubutunzi O
bw’isi O
jose O
mu O
2019 B-DATE
. O

abenxji O
mu O
batunze O
nibuɾa O
milijoni O
1 O
$ O
, O
ni O
abo O
muɾi O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
. O

mu O
2019 B-DATE
, O
mu O
buxjinwa B-LOC
, O
abatunze O
nibuɾa O
milijoni O
1 O
$ O
, O
bikubje O
inxjuɾo O
29 O
, O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
1999 B-DATE
. O

ibiciɾo O
ku O
isoko O
bjijoŋeɾejeho O
10 O
, O
1 O
% O
muɾi O
mata B-DATE
2019 I-DATE

ikiɡo B-ORG
kj’iɡihuɡu I-ORG
ɡixjinzwe I-ORG
ibaɾuɾixjamibaɾe I-ORG
mu I-ORG
ɾwanda I-ORG
( O
nisɾ B-ORG
) O
, O
kjataŋaɟe O
ko O
muɾi O
mata B-DATE
2020 I-DATE
, O
ibiciɾo O
bikomataɲiɾiɟwe O
hamwe O
mu O
miɡji O
no O
mu O
bjaɾo O
, O
bjijoŋeɾejeho O
10 O
, O
1 O
% O
, O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
mata B-DATE
2019 I-DATE
. O

ikiɡo B-ORG
kj’iɡihuɡu I-ORG
ɡixjinzwe I-ORG
ibaɾuɾixjamibaɾe I-ORG
mu I-ORG
ɾwanda I-ORG
( O
nisɾ B-ORG
) O
, O
kjataŋaɟe O
ko O
muɾi O
mata B-DATE
2020 I-DATE
, O
ibiciɾo O
bikomataɲiɾiɟwe O
hamwe O
mu O
miɡji O
no O
mu O
bjaɾo O
, O
bjijoŋeɾejeho O
10 O
, O
1 O
% O
, O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
mata B-DATE
2019 I-DATE
. O

ihinduka O
ɾj’ibiciɾo O
mu O
ɾwanda B-LOC
muɾi O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
, O
ɾjaɾi O
ku O
kiɡeɾeɾaɲo O
kiŋana O
na O
13 O
, O
1 O
% O
, O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’ukwezi O
nk’uku O
kwa O
2019 B-DATE
. O

itaŋazo O
ɾjaxjjizwe O
ahaɡaɾaɡaɾa O
na O
nisɾ B-ORG
, O
kuwa B-DATE
10 I-DATE
ɡicuɾasi I-DATE
2020 I-DATE
, O
ɾiɡaɾaɡaza O
ko O
bimwe O
mu O
bjatumje O
ibiciɾo O
bjijoŋeɾaho O
10 O
, O
1 O
% O
mu O
kwezi O
kwa O
mata B-DATE
2020 I-DATE
‘ni O
ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjazamutseho O
18 O
, O
7 O
% O
n’ibiciɾo O
bj’ibiɲobwa O
bisembuje O
n’itabi O
bjazamutseho O
21 O
, O
3 O
% O
’ O
. O

ku O
ɾundi O
ɾuhande O
aɾiko O
, O
ijo O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
ukwezi O
kwa B-DATE
kane I-DATE
( O
mata B-DATE
2020 I-DATE
) O
n’ukwezi O
kwa B-DATE
ɡatatu I-DATE
( O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
) O
ibiciɾo O
bjaɡabanutseho O
1 O
, O
8 O
% O
, O
ukomataɲiɟe O
mu O
miɡji O
no O
mu O
bjaɾo O
. O

nisɾ B-ORG
iti O
“ O
iɾi O
ɡabanuka O
ahanini O
ɾjatewe O
n’ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjaɡabanutseho O
3 O
% O
n’ibiciɾo O
bj’amazu O
, O
amazi O
, O
amaxjaɲaɾazi O
, O
ɡazi O
n’ibindi O
bicanwa O
bjaɡabanutseho O
3 O
, O
3 O
% O
"""" O
. O

uko O
ibiciɾo O
bjazamutse O
mu O
miɡji O
no O
mu O
bjaɾo O

nisɾ B-ORG
jataŋaɟe O
ko O
ibiciɾo O
mu O
miɡji O
bjijoŋeɾejeho O
8 O
% O
mu O
kwezi O
ɡuxjize O
kwa O
mata B-DATE
2020 I-DATE
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
mata B-DATE
2019 I-DATE
. O

ihinduka O
ɾj’ibiciɾo O
mu O
kwezi O
kwa B-DATE
ɡatatu I-DATE
( O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
) O
ɾjaɾi O
ku O
kiɡeɾeɾaɲo O
kiŋana O
na O
8 O
, O
5 O
% O
. O

ikomeza O
iɡiɾa O
iti O
“ O
bimwe O
mu O
bjatumje O
ibiciɾo O
bjijoŋeɾaho O
8 O
% O
mu O
kwezi O
kwa O
mata B-DATE
, O
ni O
ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjazamutseho O
15 O
, O
8 O
% O
, O
ibiciɾo O
bj’ibiɲobwa O
bisembuje O
n’itabi O
bjazamutseho O
17 O
, O
4 O
% O
n’ibiciɾo O
bj’amazu O
, O
amazi O
, O
amaxjaɲaɾazi O
, O
ɡazi O
n’ibindi O
bicanwa O
bjazamutseho O
6 O
, O
5 O
% O
"""" O
. O

ijo O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
mata B-DATE
2020 I-DATE
na O
mata B-DATE
2019 I-DATE
, O
usaŋa O
ibiciɾo O
bj’ibintu O
bitaɾimo O
ibiɾibwa O
n’ibikomoka O
ku O
ŋufu O
bjaɾazamutseho O
4 O
, O
6 O
% O
. O

waɡeɾeɾaɲa O
ukwezi O
kwa B-DATE
kane I-DATE
( O
mata B-DATE
2020 I-DATE
) O
n’ukwezi O
kwa B-DATE
ɡatatu I-DATE
( O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
) O
, O
ibiciɾo O
bjaɡabanutseho O
0 O
, O
2 O
% O
. O

iɾi O
ɡabanuka O
ahanini O
ɾjatewe O
n’ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjaɡabanutseho O
2 O
, O
1 O
% O
. O

nisɾ B-ORG
ivuɡa O
ko O
muɾi O
mata B-DATE
2020 I-DATE
, O
ibiciɾo O
mu O
bjaɾo O
bjijoŋeɾejeho O
11 O
, O
7 O
% O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
na O
mata B-DATE
2019 I-DATE
. O

ihinduka O
ɾj’ibiciɾo O
mu O
bjaɾo O
mu O
kwezi O
kwa B-DATE
ɡatatu I-DATE
( O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
) O
ɾjaɾi O
ku O
kiɡeɾeɾaɲo O
kiŋana O
na O
16 O
, O
5 O
% O
. O

nisɾ B-ORG
jaɡize O
iti O
“ O
bimwe O
mu O
bjatumje O
ibiciɾo O
bjijoŋeɾaho O
11 O
, O
7 O
% O
mu O
kwezi O
kwa O
mata B-DATE
ni O
ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjazamutseho O
20 O
% O
n’ibiciɾo O
bj’ibiɲobwa O
bisembuje O
n’itabi O
bjazamutseho O
23 O
, O
2 O
% O
"""" O
. O

uɡeɾeɾaɲiɟe O
ukwezi O
kwa B-DATE
kane I-DATE
( O
mata B-DATE
2020 I-DATE
) O
n’ukwezi O
kwa B-DATE
ɡatatu I-DATE
( O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
) O
, O
ibiciɾo O
bjaɡabanutseho O
3 O
% O
. O

iɾi O
ɡabanuka O
ahanini O
ɾjatewe O
n’ibiciɾo O
bj’ibiɾibwa O
n’ibiɲobwa O
bidasembuje O
bjaɡabanutseho O
3 O
, O
4 O
% O
n’ibiciɾo O
bj’amazu O
, O
amazi O
, O
amaxjaɲaɾazi O
, O
ɡazi O
n’ibindi O
bicanwa O
bjaɡabanutseho O
8 O
% O
. O

banki O
zavuɡuɾuje O
iŋuzaɲo O
za O
milijaɾi O
255 O
fɾw O
mu O
koɾoheɾeza O
abakilija O
mu O
bihe O
bja O
coɾonaviɾus O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
jataŋaɟe O
ko O
amabanki O
amaze O
kuvuɡuɾuɾa O
iŋuzaɲo O
7952 O
zifite O
aɡaciɾo O
ka O
milijaɾi O
255 O
fɾw O
, O
mu O
koɾoheɾeza O
abakilija O
bajo O
kwixjjuɾa O
, O
ɲuma O
j’iŋaɾuka O
iŋamba O
zafaxjwe O
mu O
ɡukumiɾa O
coɾonaviɾus O
zaɡize O
ku O
bukuŋu O
bwabo O
. O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
jataŋaɟe O
ko O
amabanki O
amaze O
kuvuɡuɾuɾa O
iŋuzaɲo O
7952 O
zifite O
aɡaciɾo O
ka O
milijaɾi O
255 O
fɾw O
, O
mu O
koɾoheɾeza O
abakilija O
bajo O
kwixjjuɾa O
, O
ɲuma O
j’iŋaɾuka O
iŋamba O
zafaxjwe O
mu O
ɡukumiɾa O
coɾonaviɾus O
zaɡize O
ku O
bukuŋu O
bwabo O
. O

ku B-DATE
wa I-DATE
18 I-DATE
weɾuɾwe I-DATE
nibwo O
banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
jataŋaɟe O
iŋamba O
ziɾimo O
kwemeɾeɾa O
amabanki O
ɡusubiɾamo O
amasezeɾano O
j’iŋuzaɲo O
jaɡiɾaɲe O
n’abakilija O
, O
kuɡiɾa O
ŋo O
azoɾoheɾeze O
abajabeɾejemo O
imjenda O
mu O
ɡihe O
kjo O
kwixjjuɾa O
. O

nka O
banki B-ORG
ja I-ORG
kiɡali I-ORG
kimwe O
n’izindi O
z’ubucuɾuzi O
zaxjjizeho O
iɡihe O
ɡixjoboɾa O
kuɡeɾa O
ku O
mezi O
atatu O
umuntu O
axjoboɾa O
ɡuhabwa O
atixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
jahawe O
kjaŋwa O
iɲuŋu O
zajo O
, O
iɡihe O
biɡaɾaɡaɾa O
ko O
ibikoɾwa O
bje O
bjaɡizweho O
iŋaɾuka O
n’ibi O
bihe O
bikomeje O
. O

imjanzuɾo O
j’akanama O
ka O
komite O
ixjinzwe O
politiki O
j’ifaɾaŋa O
jateɾaɲe O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
29 I-DATE
mata I-DATE
2020 I-DATE
, O
iɡaɾaɡaza O
ko O
kuɡeza O
ku B-DATE
wa I-DATE
10 I-DATE
mata I-DATE
, O
amabanki O
javuɡuɾuje O
iŋuzaɲo O
7952 O
mu O
8667 O
z’abaɾi O
basabje O
koɾoheɾezwa O
, O
zifite O
aɡaciɾo O
ka O
milijaɾi O
255 O
fɾw O
. O

bnɾ B-ORG
kandi O
jaɾi O
jaɡabaɲiɟe O
iɡipimo O
kj’amafaɾaŋa O
j’ubwiziɡame O
banki O
zitaɡja O
munsi O
kiba O
4 O
% O
kivuje O
kuɾi O
5 O
% O
kuɡiɾa O
ŋo O
nazo O
zifaxje O
izindi O
nzeɡo O
z’ubucuɾuzi O
zazahuŋabaɲwa O
na O
covid O
- O
19 O
. O

mu O
zindi O
mpinduka O
banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’iɡihuɡu I-ORG
jakoze O
, O
haɾimo O
ko O
jaɡabaɲiɟe O
iɲuŋu O
ku O
ŋuzaɲo O
ihabwa O
amabanki O
ivanwa O
kuɾi O
5 O
% O
ixjjiɾwa O
kuɾi O
4 O
. O

5 O
% O
, O
haɡamiɟwe O
kuzifaxja O
kuɡiɾa O
ŋo O
zikomeze O
ɡutaŋa O
amafaɾaŋa O
mu O
batuɾaɡe O
bajakeneje O
muɾi O
ibi O
bihe O
, O
no O
mu O
bukuŋu O
bw’iɡihuɡu O
muɾi O
ɾusaŋe O
. O

ikiɡeɡa O
kja O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
, O
imwe O
mu O
ŋamba O
ziɡije O
kwifaxjixjwa O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC

ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
iɡeze O
kuɾe O
ɡahunda O
iɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
ɲuma O
j’uko O
inzeɡo O
hafi O
ja O
zose O
mu O
ɡihuɡu O
ziɡizweho O
iŋaɾuka O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
kubeɾa O
ibikoɾwa O
bjafunzwe O
mu O
kwiɾinda O
ko O
ɡikwiɾakwiɾa O
. O

ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
iɡeze O
kuɾe O
ɡahunda O
iɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
ɲuma O
j’uko O
inzeɡo O
hafi O
ja O
zose O
mu O
ɡihuɡu O
ziɡizweho O
iŋaɾuka O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
kubeɾa O
ibikoɾwa O
bjafunzwe O
mu O
kwiɾinda O
ko O
ɡikwiɾakwiɾa O
. O

ubukuŋu O
bjitezwe O
ko O
buxjoboɾa O
kuzamuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
2 O
% O
aho O
kuba O
8 O
% O
ikiɡeɡa O
kja O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
kizataŋiɾa O
mu O
kjumweɾu O
kimwe O
kiɾi O
imbeɾe O
ibiɡo O
bito O
n’ibiciɾiɾitse O
biɡije O
ɡufaxjwa O
kubona O
iŋwate O

ku O
isi O
jose O
ubukuŋu O
bukomeɟe O
kuzahaɾa O
aɾi O
najo O
mpamvu O
za O
leta O
zafaxje O
iŋamba O
zitandukaɲe O
zo O
kwivana O
mu O
bibazo O
. O

nka O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
ziheɾutse O
ɡutaŋaza O
ko O
muɾi O
iki O
ɡihembwe O
haɡati B-DATE
ja I-DATE
mata I-DATE
na I-DATE
kamena I-DATE
izaɡuza O
milijaɾi O
$ O
2 O
, O
999 O
, O
kubeɾa O
ihuŋabana O
ɾj’ibikoɾwa O
n’iŋeŋo O
n’iŋeŋo O
j’imaɾi O
. O

banki B-ORG
j’isi I-ORG
iheɾutse O
ɡukoɾa O
ikiɡeɾeɾaɲo O
jeɾekana O
ko O
ubukuŋu O
bwa O
afuɾika B-LOC
buzasubiɾa O
iɲuma O
mu O
buɾjo O
bukomeje O
ku O
nxjuɾo O
ja O
mbeɾe O
mu O
mjaka O
25 O
bituɾutse O
kuɾi O
coɾonaviɾus O
. O

imibaɾe O
ja O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
jo O
kuwa B-DATE
9 I-DATE
mata I-DATE
iɡaɾaɡaza O
ko O
ubukuŋu O
bwo O
muɾi O
afuɾika B-LOC
jo I-LOC
munsi I-LOC
j’ubutaju I-LOC
bwa I-LOC
sahaɾa I-LOC
, O
bwaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O
ndetse O
ko O
buzamanuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
- O
2 O
. O

1 O
% O
buvuje O
kuɾi O
2 O
. O

4 O
% O
bwaɾiho O
mu O
2019 B-DATE
. O

ikiɡeɡa B-ORG
mpuzamahaŋa I-ORG
kj’imaɾi I-ORG
ku I-ORG
isi I-ORG
, O
imf B-ORG
, O
nakjo O
ɡiheɾutse O
ɡutaŋa O
ikiɡeɾeɾaɲo O
ko O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’isi O
muɾi O
uju B-DATE
mwaka I-DATE
uzamanuka O
ku O
mpuzandeŋo O
ja O
- O
3 O
% O
naho O
uw’ubukuŋu O
bw’ibihuɡu O
bjateje O
imbeɾe O
kuɾuxja O
ibindi O
bumanuke O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
- O
6 O
% O
. O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
uzziel I-PER
, O
ati O
“ O
ni O
ibintu O
bikomeje O
bidaheɾuka O
mu O
mateka O
j’isi O
. O

muɾi O
afuɾika B-LOC
jo I-LOC
munsi I-LOC
j’ubutaju I-LOC
bwa I-LOC
sahaɾa I-LOC
, O
hateɡaɲiɟwe O
ko O
ubukuŋu O
buzamanuka O
- O
1 O
. O

6 O
% O
[ O
… O
] O
natwe O
ɾeɾo O
biɾumvikana O
ko O
ubukuŋu O
bwacu O
butazaɡenda O
uko O
busanzwe O
buteɡaɲiɟwe O
. O

dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
ko O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
kjaɡize O
iŋaɾuka O
ku O
ŋeɾi O
zose O
ataŋa O
uɾuɡeɾo O
nko O
ku O
bukeɾaɾuɡendo O
aho O
amahoteli O
n’indeɡe O
bjahaɡaze O
mu O
kwiɾinda O
ko O
iki O
kjoɾezo O
kjakomeza O
ɡukwiɾakwiɾa O
. O

ibi O
bihombo O
bjaɟe O
bisaŋa O
uɾweɡo O
ɾw’ubukeɾaɾuɡendo O
mu O
ɾwanda B-LOC
ɾufite O
iŋuzaɲo O
za O
milijaɾi O
87 O
. O

7 O
fɾw O
, O
aho O
uɾweɡo O
ɾw’amahoteli O
aɾiɾwo O
ɾwihaɾije O
iŋuzaɲo O
nini O
kuko O
ɾufite O
iziŋana O
na O
milijaɾi O
83 O
. O

minisitiɾi O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
ko O
ubu O
iɡipimo O
kj’ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
kiɡaɾaɡaza O
ko O
butazazamuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
% O
nk’uko O
bjaɾi O
bjitezwe O
, O
aho O
ubu O
imibaɾe O
jaɡije O
ivuɡuɾuɾwa O
ikava O
kuɾi O
5 O
. O

1 O
% O
, O
ɲuma O
biɾamanuka O
biɡeɾa O
kuɾi O
3 O
. O

5 O
% O
“ O
ubu O
tuɾi O
hafi O
kuɾi O
2 O
% O
nubwo O
bitaɾi O
bjaɾaŋiɾa O
neza O
"""" O
. O

javuze O
ko O
ibi O
bipimo O
bidaxjiŋiɾa O
ku O
buɾjo O
ubukuŋu O
bw’iɡihuɡu O
bumeze O
ahubwo O
haɾebwa O
no O
ku O
ɾuhando O
mpuzamahaŋa O
. O

ati O
“ O
uko O
ibintu O
bihinduka O
ku O
isi O
, O
niko O
imibaɾe O
iɡenda O
isubiɾa O
iɲuma O
"""" O
. O

haɡije O
ɡutaŋizwa O
ikiɡeɡa O
kja O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
kjo O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O

mu O
ŋamba O
ziɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwaxjjize O
iŋufu O
mu O
buhinzi O
, O
hateɡuɾwa O
ibihembwe O
bj’ihiŋa O
biɾi O
imbeɾe O
ku O
buɾjo O
abahinzi O
bahabwa O
amafumbiɾe O
n’imbuto O
kuɡiɾa O
ŋo O
hazaboneke O
umusaɾuɾo O
mwiza O
bitjo O
iɡihuɡu O
ɡikomeze O
kwihaza O
mu O
biɾibwa O
kinasaɡuɾiɾa O
amasoko O
. O

ikindi O
ni O
ukwihutixja O
imixjiŋa O
jaɾi O
jaɾataŋije O
itaŋa O
akazi O
, O
kjane O
ij’ibikoɾwa O
ɾemezo O
, O
nk’iɲubako O
n’ibindi O
. O

ati O
“ O
haɾi O
imixjiŋa O
j’imihanda O
, O
ij’amazi O
, O
ij’amaxjaɲaɾazi O
, O
kuɡiɾa O
ŋo O
amafaɾaŋa O
aɡeɾe O
ku O
bantu O
"""" O
. O

haɾi O
kandi O
ɡukomeza O
ɡuxjjiɾa O
iŋufu O
muɾi O
ɡahunda O
zo O
ɡufaxja O
abatixjoboje O
jaba O
mu O
kubaha O
imiɾimo O
, O
kubaha O
inkuŋa O
ku O
badaxjoboɾa O
ɡukoɾa O
n’iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
ixjoboɾa O
kwifaxjixjwa O
mu O
ɡukoɾa O
imiɾimo O
ibjaɾa O
iɲuŋu O
. O

indi O
ɡahunda O
jihaɾije O
iɡamiɟe O
ɡufaxja O
abaxjoɾamaɾi O
n’abikoɾeɾa O
mu O
bjiciɾo O
bitandukaɲe O
baɡizweho O
iŋaɾuka O
n’iki O
kjoɾezo O
, O
aho O
leta O
jaxjjizeho O
ɡahunda O
jo O
ɡutaŋiza O
ikiɡeɡa O
kibafaxja O
kubona O
amafaɾaŋa O
jo O
ɡukoɾexja O
. O

ati O
“ O
ni O
ikiɡeɡa O
kjafaxja O
amabanki O
ɡutaŋa O
iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
jafaxja O
ibjo O
bjiciɾo O
bjose O
kuɡiɾa O
ŋo O
biɡaɾuke O
mu O
kazi O
bjoŋeɾe O
bikoɾe O
, O
bibjaɾe O
umusaɾuɾo O
uzaɡiɾe O
iŋaɾuka O
mu O
kuzamuka O
k’ubukuŋu O
muɾi O
ɾusaŋe O
. O

jakomeɟe O
ataŋaza O
ko O
“ O
ikjo O
kiɡeɡa O
kjaɾanoɡeɟwe O
, O
haɾimo O
inkuŋa O
jihaɾije O
ku O
mahoteli O
kuko O
biɡaɾaɡaɾa O
ko O
ubukeɾaɾuɡendo O
bizamaɾa O
iɡihe O
kuɡiɾa O
ŋo O
bwoŋeɾe O
buzanzamuke O
kuko O
ntibiteɾwa O
n’uko O
ibihe O
bjifaxje O
mu O
ɾwanda B-LOC
ahubwo O
uko O
bjifaxje O
ku O
isi O
hose O
. O

dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
muɾi O
ikjo O
kiɡeɡa O
haxjjizwemo O
iŋamba O
zihaɾije O
zifaxja O
amahoteli O
kuvuɡuɾuɾa O
amasezeɾano O
j’iŋuzaɲo O
afite O
mu O
mabanki O
akaba O
iɡihe O
kiɾekiɾe O
n’iɲuŋu O
zikaɡabanuka O
, O
ndetse O
ku O
buɾjo O
mu O
ɡihe O
jataŋije O
ɡufuŋuɾa O
, O
abona O
amafaɾaŋa O
aciɾiɾitse O
kuɡiɾa O
ŋo O
imiɾimo O
joŋeɾe O
ikoɾe O
. O

javuze O
ko O
ikjo O
kiɡeɡa O
“ O
kizafaxja O
ubucuɾuzi O
ubwo O
aɾibwo O
bwose O
bwaɡizweho O
iŋaɾuka O
, O
haɾi O
ibipimo O
bizaɡendeɾwaho O
kuɡiɾa O
ŋo O
ababiɾimo O
babone O
amafaɾaŋa O
aciɾiɾitse O
ku O
ɡihe O
kjiza O
noneho O
boŋeɾe O
bakoɾe O
bihutixje O
imiɾimo O
"""" O
. O

ibiɡo O
bito O
n’ibiciɾiɾitse O
nabjo O
biɾi O
mu O
bizahabwa O
iŋuzaɲo O
n’iŋwate O
kuko O
iŋwate O
zikunze O
kuba O
ikibazo O
kuɾi O
bene O
ibjo O
bjiciɾo O
. O

ni O
ikiɡeɡa O
biteɡaɲiɟwe O
ko O
ɡixjoboɾa O
kuɡjamo O
nka O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
avuje O
muɾi O
leta O
, O
aɾiko O
haɡakomeza O
ɡuxjakwa O
n’abandi O
baxjjiɾamo O
amafaɾaŋa O
kuɡiɾa O
ŋo O
kjaɡuke O
. O

ati O
“ O
tuɾateɡaɲa O
ko O
mu O
ɡihe O
kj’ikjumweɾu O
kimwe O
kjaba O
ɡitaŋije O
"""" O
. O

mu O
kuɡabaɲa O
ikjuho O
kiɾi O
haɡati O
j’ibjoheɾezwa O
mu O
mahaŋa O
n’ibitumizwajo O
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuɾateɡaɲa O
ɡukomeza O
ɡuteza O
imbeɾe O
ibikoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
abaɲaɾwanda O
baɡakaŋukiɾa O
kubiɡuɾa O
kuɡiɾa O
ŋo O
bisimbuɾe O
ibjo O
hanze O
. O

leta O
ntiteɡaɲa O
kuɡabaɲa O
imiɾimo O

kuva O
ikjoɾezo O
kja O
covid O
- O
19 O
kjataŋiɾa O
, O
ibiɡo O
bjinxji O
kjane O
ibj’abikoɾeɾa O
, O
bjafaxje O
iŋamba O
zitandukaɲe O
ziɡamiɟe O
ɡutuma O
bidafuŋa O
imiɾjaŋo O
kubeɾa O
iɡabanuka O
ɾj’amafaɾaŋa O
bjinɟizaɡa O
. O

ibjinxji O
bjahaɡaɾitse O
abakozi O
, O
ibindi O
bjumvikana O
nabo O
baɡabaɲiɾizwa O
imixjahaɾa O
. O

dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
avuɡa O
ko O
abikoɾeɾa O
baɡeɾaɡeɟe O
ɡuhaŋana O
n’iki O
kjoɾezo O
, O
ku O
buɾjo O
n’abaɡabaɲa O
imiɾimo O
n’imixjahaɾa O
, O
baɡeɾaɡeɟe O
kwita O
ku O
ɲuŋu O
z’abakozi O
. O

ba O
ɲakabjizi O
nibo O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
asaŋa O
baɾahuje O
n’ikibazo O
ɡikomeje O
, O
aɾiko O
ko O
bixjiŋije O
ku O
ŋamba O
leta O
jafaxje O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
, O
haɾi O
ikjizeɾe O
ko O
ibibazo O
bizakemuka O
vuba O
. O

javuze O
ko O
nta O
ɡahunda O
ihaɾi O
jo O
kuba O
leta O
jaɡabaɲa O
imiɾimo O
ati O
“ O
tuɾakjafite O
ubuxjobozi O
bwo O
ɡuhemba O
abakozi O
"""" O
. O

ku O
baɾimu O
, O
minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
javuze O
ko O
aba O
leta O
bazakomeza O
ɡuhembwa O
nk’abandi O
bakozi O
aɾiko O
ko O
ku O
bo O
mu O
maxjuɾi O
jiɡeŋa O
bazafaxjwa O
biɲuze O
mu O
buɾjo O
bwo O
koɾoxjja O
iŋuzaɲo O
n’ubundi O
bwaxjjizweho O
. O

uɾuɡanda O
ɾwa O
kinazi B-LOC
ɾwasabje O
abantu O
kwita O
ku O
buziɾaneŋe O
iɡihe O
baɡije O
kuɡuɾa O
ifu O
j’ubuɡaɾi O

uɾuɡanda O
ɾutuŋaɲa O
ifu O
ikomoka O
ku O
mjumbati O
ɾwa O
kinazi B-LOC
( O
kinazi B-ORG
cassava I-ORG
plant I-ORG
) O
, O
ɾwataŋaɟe O
ko O
ɾukoɾa O
ibixjoboka O
bjose O
ŋo O
ifu O
jaɾwo O
iɡeɾe O
ku O
isoko O
ifite O
ubuziɾaneŋe O
, O
aɾiko O
ɾusaba O
abantu O
kuɡja O
baxjixjoza O
mu O
ɡihe O
baɡije O
ɡuhaha O
kuko O
haɾi O
abaxjoboɾa O
kuɲuɾa O
ku O
ɾuhande O
bakabaɡuɾixja O
ituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
ku O
buɾjo O
jabaɡwa O
nabi O
. O

uɾuɡanda O
ɾutuŋaɲa O
ifu O
ikomoka O
ku O
mjumbati O
ɾwa O
kinazi B-LOC
( O
kinazi B-ORG
cassava I-ORG
plant I-ORG
) O
, O
ɾwataŋaɟe O
ko O
ɾukoɾa O
ibixjoboka O
bjose O
ŋo O
ifu O
jaɾwo O
iɡeɾe O
ku O
isoko O
ifite O
ubuziɾaneŋe O
, O
aɾiko O
ɾusaba O
abantu O
kuɡja O
baxjixjoza O
mu O
ɡihe O
baɡije O
ɡuhaha O
kuko O
haɾi O
abaxjoboɾa O
kuɲuɾa O
ku O
ɾuhande O
bakabaɡuɾixja O
ituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
ku O
buɾjo O
jabaɡwa O
nabi O
. O

taɾiki O
7 B-DATE
kamena I-DATE
buɾi I-DATE
mwaka I-DATE
, O
isi O
jizihiza O
umunsi O
mpuzamahaŋa O
wahaɾiwe O
ubuziɾaneŋe O
bw’ibiɾibwa O
, O
buɾi O
wese O
asabwa O
kuɡiɾa O
uɾuhaɾe O
mu O
ɡuhaɾaniɾa O
ubwo O
buziɾaneŋe O
. O

ixjami B-ORG
ɾj’umuɾjaŋo I-ORG
w’abibumbje I-ORG
ɾjita I-ORG
ku I-ORG
buzima I-ORG
ku I-ORG
isi I-ORG
, O
oms B-ORG
, O
ɾitaŋaza O
ko O
ibiɾibwa O
bituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
bihitana O
abantu O
baɡeɾa O
ku O
bihumbi O
420 O
buɾi O
mwaka O
. O

oms B-ORG
iɡaɾaɡaza O
ko O
abana O
baɾi O
munsi O
j’imjaka O
itanu O
aɾibo O
bibasiɾwa O
kjane O
n’ibi O
biɾibwa O
, O
kuko O
abapfa O
baɡeɾa O
ku O
bihumbi O
125 O
buɾi O
mwaka O
. O

kuɡeza O
ubu O
imjaka O
umunani O
iɾaxjize O
uɾuɡanda O
ɾwa O
kinazi B-LOC
ɾufite O
ikjicaɾo O
mu O
ntaɾa B-LOC
j’amaɡjepfo I-LOC
mu O
kaɾeɾe O
ka O
ɾuhaŋo B-LOC
ɾuɡeza O
ifu O
ku O
baɲaɾwanda O
n’abaɲamahaŋa O
. O

uɾu O
ɾuɡanda O
ɾusaba O
abantu O
ɡukomeza O
ɡukoɾexja O
ifu O
jaɾwo O
aɾiko O
baniɾinda O
izindi O
fu O
baxjoboɾa O
kuɡuɾa O
kandi O
zituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
ku O
buɾjo O
bjanabaviɾamo O
ɡupfa O
. O

umujobozi O
w’uɾuɡanda O
, O
mbabazi B-PER
chɾistian I-PER
, O
mu O
kiɡaniɾo O
jahaje O
iɡihe B-ORG
, O
javuze O
ko O
kuɡeza O
ubu O
uɾu O
ɾuɡanda O
ɾuhaɡaze O
neza O
kuko O
ɾwakiɾa O
umusaɾuɾo O
w’abatuɾaɡe O
kuva O
mu O
bice O
bitandukaɲe O
bj’amaɡjepfo O
mu O
tuɾeɾe O
dutanu O
, O
aɾiko O
ubu O
baɡeze O
no O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
mu O
kaɾeɾe O
ka O
buɡeseɾa B-LOC
, O
aho O
bataŋije O
ɡukoɾana O
n’abatuɾaɡe O
baho O
bakabaɡezaho O
umusaɾuɾo O
. O

ati O
“ O
uɾuɡanda O
ɾufite O
ubuxjobozi O
bwo O
kwakiɾa O
toni O
120 O
z’umusaɾuɾo O
w’abatuɾaɡe O
ku O
munsi O
muɾumva O
ko O
aɾi O
mwinxji O
, O
ibi O
bjanatumje O
tuva O
mu O
maɡjepfo B-LOC
tuɡja O
no O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
aɾiko O
dukomeɟe O
ɡukaŋuɾiɾa O
n’ibindi O
bice O
bj’iɡihuɡu O
ɡuhiŋa O
imjumbati O
bakaɡemuɾiɾa O
uɾuɡanda O
, O
kuko O
usaŋa O
uɾuɡanda O
ɾuɡikoɾa O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
35 O
% O
ɡusa O
. O

ubuziɾaneŋe O
buhaɡaze O
ɡute O
? O

mbabazi B-PER
javuze O
ko O
ku O
biɡjaɲe O
n’ubuziɾaneŋe O
haɾi O
bjinxji O
leta O
jakoze O
haɾimo O
ɡuxjjiɾaho O
ibiɡo O
bixjinzwe O
ubwo O
buziɾaneŋe O
ku O
ɾweɡo O
ɾw’iɡihuɡu O
, O
ibi O
bikaba O
aɾibjo O
biɡenzuɾa O
ibjo O
bakoɾa O
, O
bikaba O
aɾi O
nabjo O
bibaha O
ibjaŋombwa O
. O

ati O
“ O
ibjo O
biɡo O
bjose O
bikoɾana O
na O
minisiteɾi B-ORG
j’ubucuɾuzi I-ORG
n’iŋanda I-ORG
ku O
buɾjo O
baxjoboɾa O
no O
kuba O
baɡuhana O
mu O
ɡihe O
basanze O
ukoɾa O
ibituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
kjaŋwa O
bakaba O
banaɡufuŋiɾa O
. O

“ O
nk’ubu O
mu O
ɡice O
kjacu O
kj’abakoɾa O
ifu O
haɾi O
abandi O
usaŋa O
nabo O
bakoɾa O
ij’imjumbati O
, O
twe O
nka O
kinazi B-LOC
tuɾi O
banini O
aɾiko O
haɾi O
abandi O
bato O
kandi O
badafite O
ibjo O
bjaŋombwa O
. O

abo O
ijo O
bakoze O
nta O
bjaŋombwa O
kjaŋwa O
nta O
buziɾaneŋe O
nibwo O
usaŋa O
bakoze O
ibjo O
baxjatse O
n’iɡiciɾo O
bakaba O
bakiɡiɾa O
ɡito O
, O
aɾiko O
bikaɾeŋa O
aho O
kuko O
abantu O
baɾja O
ibintu O
bihumaɲe O
. O

tuɡja O
tuɡaniɾa O
na O
leta O
bakatubwiɾa O
ko O
babikuɾikiɾana O
kandi O
nkeka O
ko O
uko O
ibintu O
biza O
bizaɡenda O
bikosoka O
. O

haɾi O
ibjaɡo O
ku O
muntu O
waɾja O
ibituɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O

mbabazi B-PER
javuze O
ko O
abantu O
bakwije O
kuɡja O
baɡenzuɾa O
ifu O
baɡije O
kuɡuɾa O
, O
bakaɾeba O
niba O
juɟuɟe O
ibisabwa O
ndetse O
ifite O
n’ibiɾaŋo O
bitaŋwa O
n’ikiɡo B-ORG
ɡixjinzwe I-ORG
ubuziɾaneŋe I-ORG
. O

ati O
“ O
twebwe O
nk’uɾuɡanda O
ibjo O
dukwije O
ɡukoɾa O
tuɾabikoɾa O
no O
ku O
ɾweɡo O
ɾw’iɡihuɡu O
ni O
uko O
, O
hano O
mu O
ɾuɡanda O
dufite O
itsinda O
ku O
buɾjo O
nta O
kintu O
kjasohoka O
kitabanɟe O
kuɡenzuɾwa O
ko O
kjuɟuɟe O
ubuziɾaneŋe O
, O
ikjo O
dusaba O
abantu O
ni O
ukuɾja O
ifu O
jacu O
aɾiko O
bakwije O
kumeɲa O
ko O
uxjoboɾa O
kuɾja O
ibihumaɲe O
bikaba O
bjakuɡiɾaho O
iŋaɾuka O
. O

uɾu O
ɾuɡanda O
ɾuvuɡa O
ko O
nubwo O
ɾutaɾabona O
abantu O
baɾwijitiɾiɾa O
aɾiko O
haɾi O
bamwe O
bumva O
ko O
baxjoboɾa O
kuba O
bafata O
ifu O
ja O
kinazi B-LOC
, O
bakajipfuɲika O
mu O
bindi O
bipfuɲiko O
bjabo O
, O
bakaba O
bajiɡuɾixja O
ku O
mafaɾaŋa O
menxji O
mu O
mahaŋa O
kuko O
isanzwe O
aɾi O
nziza O
. O

umujobozi O
uxjinzwe O
ubuziɾaneŋe O
muɾi O
uɾu O
ɾuɡanda O
, O
ŋabonzima B-PER
viateuɾ I-PER
, O
javuze O
ko O
mu O
ɾuɡanda O
baɡenzuɾa O
isuku O
j’abantu O
, O
imaxjini O
n’ibindi O
bjose O
. O

ati O
“ O
ifu O
j’uɾuɡanda O
ɾwa O
kinazi B-LOC
jahawe O
ikiɾaŋo O
kj’ubuziɾaneŋe O
ɡitaŋwa O
n’ikiɡo B-ORG
ɡitsuɾa I-ORG
ubuziɾaneŋe I-ORG
, O
ɾsb B-ORG
, O
twanaɾenze O
imbibi O
ku O
buɾjo O
ifu O
jacu O
jemewe O
n’ikiɡo O
kj’abaɲameɾika O
kiɡenzuɾa O
ubuziɾaneŋe O
bw’ibiɾibwa O
, O
ubu O
ixjoboɾa O
ɡucuzwa O
ku O
isoko O
ɾja O
ameɾika B-LOC
. O

umujobozi O
uxjinzwe O
umusaɾuɾo O
winɟiɾa O
muɾi O
uɾu O
ɾuɡanda O
, O
ɾutaɡuŋiɾa B-PER
eve I-PER
nicolas I-PER
, O
we O
javuze O
ko O
uɾuɡanda O
ɾukoɾana O
neza O
n’abaɾuzaniɾa O
imjumbati O
, O
kuva O
ɾwataŋiɾa O
mu O
2012 B-DATE
. O

kuɡeza O
ubu O
uɾuɡanda O
ɾwa O
kinazi B-LOC
ɾufite O
isoko O
mu O
ɾwanda B-LOC
no O
ku O
muɡabane O
w’u O
buɾaji B-LOC
, O
ibiɡja O
hanze O
bikaba O
biɾi O
ku O
kiɡeɾo O
kiɾenze O
40 O
% O
, O
aho O
ɾuteɡaɲa O
no O
kwaɡuɾa O
ɾukaɡja O
muɾi O
ameɾika B-LOC
kuko O
naho O
haɾi O
isoko O
ɾinini O
. O

uɾu O
ɾuɡanda O
ɾutaŋaza O
ko O
ifu O
jaɾwo O
idakoɾwamo O
ubuɡaɾi O
ɡusa O
, O
ahubwo O
ixjoboɾa O
kuvaŋwa O
n’andi O
mafu O
iɡakoɾwamo O
keke O
, O
capati O
, O
pizza O
n’ibindi O
. O

covid O
- O
19 O
: O
amabwiɾiza O
jaɡenaɡa O
amafaɾaŋa O
ntaɾeŋwa O
sacco B-ORG
zemeɾewe O
kubikuɾiza O
abaɲamuɾjaŋo O
jakuweho O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
, O
bnɾ B-ORG
, O
jakujeho O
amabwiɾiza O
jaɾi O
jaxjjizeho O
aɡena O
amafaɾaŋa O
ntaɾeŋwa O
amakopeɾative O
jo O
kubitsa O
no O
kuɡuɾizaɲa O
( O
saccos O
) O
jemeɾewe O
kubikuɾiza O
abaɲamuɾjaŋo O
bajo O
. O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
, O
bnɾ B-ORG
, O
jakujeho O
amabwiɾiza O
jaɾi O
jaxjjizeho O
aɡena O
amafaɾaŋa O
ntaɾeŋwa O
amakopeɾative O
jo O
kubitsa O
no O
kuɡuɾizaɲa O
( O
saccos O
) O
jemeɾewe O
kubikuɾiza O
abaɲamuɾjaŋo O
bajo O
. O

izo O
ŋamba O
zaɾi O
zaxjjizweho O
ku O
wa O
24 O
weɾuɾwe B-DATE
2020 I-DATE
ɲuma O
j’iminsi O
ibiɾi O
ibikoɾwa O
bjinxji O
bihaɡaɾitswe O
, O
abatuɾaɡe O
baɡasabwa O
kuɡuma O
mu O
ŋo O
hiɾindwa O
ikwiɾakwiɾa O
ɾj’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

izo O
ŋamba O
zavuɡaɡa O
ko O
nta O
sacco B-ORG
jemeɾewe O
kuɾenza O
amafaɾaŋa O
ibihumbi O
150 O
, O
abikuzwa O
n’umuɲamuɾjaŋo O
umwe O
usanzwe O
, O
mu O
kjumweɾu O
. O

sacco B-ORG
kandi O
ntabwo O
jaɾi O
jemeɾewe O
kubikuɾiza O
aɾenze O
ibihumbi O
500 O
fɾw O
mu O
kjumweɾu O
ku O
mucuɾuzi O
w’ibiɾibwa O
kjaŋwa O
ucuɾuza O
ibikoɾexjo O
bj’ibanze O
mu O
ɡihe O
aho O
sacco B-ORG
ikoɾana O
n’amatsinda O
, O
buɾi O
tsinda O
ɾjaɾi O
ɾjemeɾewe O
kubikuza O
amafaɾaŋa O
jo O
kuɡabana O
ku O
buɾjo O
buɾi O
muɲamuɾjaŋo O
w’itsinda O
ataɾenza O
ibihumbi O
50 O
mu O
kjumweɾu O
. O

ɲuma O
j’uko O
inama O
j’abaminisitiɾi O
jateɾaɲe O
kuwa B-DATE
30 I-DATE
mata I-DATE
2020 I-DATE
jemeɾeje O
bimwe O
mu O
bikoɾwa O
ɡukomeza O
, O
bnɾ B-ORG
jakujeho O
ajo O
mabwiɾiza O
. O

itaŋazo O
ɾjaxjjizweho O
umukono O
na O
ɡuveɾineɾi O
wa O
bnɾ B-ORG
, O
ɟohn B-PER
ɾwaŋombwa I-PER
ɾiɡiɾa O
ɾiti O
“ O
ibipimo O
ntaɾeŋwa O
bjihaɾije O
bjo O
kubikuza O
bjaɾi O
bjaxjjizweho O
n’itaŋazo O
ɾjo O
kuwa B-DATE
24 I-DATE
weɾuɾwe I-DATE
2020 I-DATE
bikuweho O
kuɡiɾa O
ŋo O
abaɲamuɾjaŋo O
b’ajo O
makopeɾative O
babaxje O
ɡukoɾa O
imiɾimo O
jabo O
nta O
nzitizi O
. O

bnɾ B-ORG
jasabje O
sacco B-ORG
ɡukomeza O
ɡukuɾikiza O
amateɡeko O
n’amabwiɾiza O
asanzwe O
aɡeŋa O
uɾweɡo O
ɾw’imaɾi O
iciɾiɾitse O
. O

uko O
ikoɾanabuhaŋa O
ɾjuŋuje O
bamwe O
ɾiɡahombja O
abandi O
kubeɾa O
coɾonaviɾus O

ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
kimaze O
kwanduɾwa O
n’abaɾeŋa O
milijoni O
eɲe O
kiɡahitana O
abasaɡa O
ibihumbi O
287 O
, O
ku O
isi O
jose O
, O
kiɾavumiɾwa O
ku O
ɡaheɾa O
n’abakoɾa O
ibikoɾwa O
bj’ubucuɾuzi O
, O
nubwo O
bamwe O
mu O
bafite O
ibiɡo O
bj’ikoɾanabuhaŋa O
bakomeɟe O
kubjiniɾa O
ku O
ɾukoma O
. O

ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
kimaze O
kwanduɾwa O
n’abaɾeŋa O
milijoni O
eɲe O
kiɡahitana O
abasaɡa O
ibihumbi O
287 O
, O
ku O
isi O
jose O
, O
kiɾavumiɾwa O
ku O
ɡaheɾa O
n’abakoɾa O
ibikoɾwa O
bj’ubucuɾuzi O
, O
nubwo O
bamwe O
mu O
bafite O
ibiɡo O
bj’ikoɾanabuhaŋa O
bakomeɟe O
kubjiniɾa O
ku O
ɾukoma O
. O

bitewe O
n’iŋamba O
zitandukaɲe O
zo O
kwiɾinda O
ikwiɾakwiɾa O
ɾja O
coɾonaviɾus O
, O
ibihuɡu O
bitandukaɲe O
bjafaxje O
kjane O
kjane O
ɡahunda O
ja O
‘ɡuma O
mu O
ɾuɡo’ O
, O
abatuɾaɡe O
benxji O
baɾifaxjixja O
ikoɾanabuhaŋa O
mu O
ɡusaba O
seɾivisi O
, O
kuɡuɾa O
no O
ɡutuma O
ibicuɾuzwa O
ndetse O
no O
kuɡaniɾa O
no O
ɡukoɾa O
inama O
. O

bitewe O
no O
ɡukoɾeɾa O
mu O
ɾuɡo O
, O
ibiɡo O
bitaŋa O
seɾivisi O
z’ikoɾanabuhaŋa O
ɾifaxja O
abantu O
kuɡaniɾa O
no O
kuba O
bakoɾa O
inama O
aɾi O
benxji O
bjaɾuŋutse O
. O

uɾuɡeɾo O
ni O
nka O
zoom B-ORG
ikomeɟe O
ɡufaxja O
abantu O
benxji O
ɡukoɾa O
inama O
. O

nubwo O
haɾi O
ibibazo O
bj’umutekano O
bjakomeɟe O
kuvuɡwa O
kuɾi O
zoom B-ORG
, O
ntibjabuɟiɟe O
abajikoɾexja O
ndetse O
n’iɡiciɾo O
kjajo O
kwijoŋeɾa O
, O
aho O
kjikubje O
inxjuɾo O
ziɾeŋa O
ebjiɾi O
kuva B-DATE
mu I-DATE
ukuboza I-DATE
. O

umubaɾe O
w’abakoɾexja O
zoom B-ORG
wavuje O
kuɾi O
milijoni O
10 O
ku O
munsi O
uɡeɾa O
kuɾi O
milijoni O
200 O
. O

ikoɾexjwa O
mu O
nzeɡo O
zose O
kuva O
ku O
bakoɾa O
inama O
z’abaminisitiɾi O
kuɡeza O
ku O
baxjumba O
bifuza O
kuvuɡana O
uko O
umukamo O
uhaɡaze O
n’ibindi O
. O

haɾi O
kandi O
abakoɾexja O
ubundi O
buɾjo O
. O

muɾi O
weɾuɾwe B-DATE
, O
micɾosoft B-ORG
teams O
, O
javuze O
ko O
abajikoɾexja O
mu O
kuɡaniɾa O
, O
ɡukoɾa O
inama O
n’iɾindi O
tumanaho O
baɡeze O
kuɾi O
milijoni O
44 O
, O
ɾikaba O
aɾi O
izamuka O
ɾja O
40 O
% O
. O

teamvieweɾ O
najo O
ikoɾexjwa O
mu O
kuɡaniɾa O
no O
ɡukoɾa O
inama O
, O
najo O
itaŋaza O
ko O
iɾimo O
ɡukoɾexjwa O
kjane O
muɾi O
iji O
minsi O
mu O
buɾjo O
budasanzwe O
naho O
ubujobozi O
bwa O
‘slack’ O
, O
buvuɡa O
ko O
abajikoɾexja O
umunsi O
ku O
munsi O
bakomeɟe O
kwijoŋeɾa O
. O

ubuɾjo O
bwo O
kuɾeba O
filime O
n’indi O
mjidaɡaduɾo O
, O
bwakuɾuje O
benxji O
muɾi O
iki O
ɡihe O
kja O
ɡuma O
mu O
ɾuɡo O
. O

uɾubuɡa O
ɾwa O
netflix B-ORG
kuɾi O
ubu O
ɾwabaje O
ubuzima O
kuɾi O
bamwe O
mu O
bakunda O
imjidaɡaduɾo O
kjane O
kjane O
abakunda O
kuɾeba O
filime O
, O
ni O
ɾumwe O
mu O
zuŋutse O
kjane O
. O

netflix B-ORG
ni O
ikiɡo O
kj’abaɲameɾika O
kjeɾekana O
amaxjuxjo O
biɲuze O
kuɾi O
inteɾnet O
. O

jeɾekana O
ibiɡaniɾo O
bjo O
mu O
bihuɡu O
bitandukaɲe O
bicije O
kuɾi O
inteɾnet O
biɾimo O
nka O
filime O
mbaɾankuɾu O
n’iz’ubundi O
bwoko O
, O
aɾiko O
biɡasaba O
kubanza O
kuba O
umufatabuɡuzi O
. O

netflix B-ORG
iɾebwa O
mu O
bihuɡu O
190 O
hiɾja O
no O
hino O
ku O
isi O
, O
aho O
ifite O
abakilija O
basaɡa O
milijoni O
182 O
. O

jaboɲe O
abajikoɾexja O
baxjja O
baɡeɾa O
kuɾi O
milijoni O
16 O
muɾi O
ibi O
bihe O
bja O
coɾonaviɾus O
. O

ubuɾjo O
bwo O
kweɾekana O
amaxjuxjo O
bwa O
disnej O
+ O
, O
ni O
iɾindi O
koɾanabuhaŋa O
ɾjuŋutse O
kubeɾa O
coɾonaviɾus O
, O
kuko O
nko O
mu O
mpeɾa O
za O
weɾuɾwe B-DATE
bwataŋiɟwe O
mu O
bindi O
bihuɡu O
biɾimo O
n’u B-LOC
bwoŋeɾeza I-LOC
. O

ikjo O
ɡihe O
disnej O
+ O
jaɾi O
ifite O
abakiɾija O
baɾeŋa O
milijoni O
33 O
, O
ubu O
ifite O
abaɡeɾa O
kuɾi O
55 O
, O
bituma O
ihaŋaɲe O
ku O
isoko O
na O
netflix B-ORG
. O

ikiɡo O
spotifj B-ORG
, O
ɡifaxja O
abantu O
kubona O
umuziki O
, O
filime O
n’ibindi O
muɾi O
ɡuma O
mu O
ɾuɡo O
kjaboɲe O
abakilija O
milijoni O
130 O
baɡuze O
ifatabuɡuzi O
. O

ibiɡo O
bifite O
ikoɾanabuhaŋa O
ɾifaxja O
abantu O
kubona O
imjitozo O
ŋoɾoɾamubiɾi O
bakoɾa O
muɾi O
iki O
ɡihe O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
biɾi O
mu O
bjuŋutse O
kjane O
. O

uɾuɡeɾo O
ni O
classpass B-ORG
, O
uɾubuɡa O
ɾutuma O
abantu O
babona O
imjitozo O
bakoɾa O
. O

uɾu O
ɾubuɡa O
ɾuvuɡa O
ko O
abaɾukoɾexja O
bijoŋeɾeje O
kjane O
. O

uɾundi O
ɾubuɡa O
ɾwa O
peloton B-ORG
, O
ɾweɾekana O
amaxjuxjo O
aɡjaɲe O
no O
kuɲoŋa O
iɡaɾe O
. O

nubwo O
bjasabje O
ko O
peloton B-ORG
ifuŋa O
studio O
zajo O
ɲuma O
jo O
kuɡaɾaɡaɾamo O
uwanduje O
coɾonaviɾus O
, O
ibjo O
jinɟiɟe O
bjazamutseho O
ibiɾeŋa O
60 O
% O
. O

uxjjiɾa O
amaxjuxjo O
kuɾi O
joutube B-ORG
, O
ɟoe B-PER
wicks I-PER
, O
na O
we O
juŋukije O
kuɾi O
coɾonaviɾus O
kuko O
jacije O
aɡahiɡo O
akaɡja O
no O
mu O
ɡitabo O
‘ɡuinness O
woɾld O
ɾecoɾd’ O
kubeɾa O
kweɾekana O
amaxjuxjo O
j’imjitozo O
ŋoɾoɾamubiɾi O
iɡihe O
kiɾekiɾe O
ndetse O
ibiɡo O
bikomeje O
muɾi O
sipoɾo O
biɾavuɡwa O
ko O
bjataŋije O
kumuɾwaniɾa O
. O

uɾubuɡa O
amazon B-ORG
ɾwo O
ɡuhahiɾaho O
, O
na O
ɾwo O
ɾwaɡize O
ibihe O
bjiza O
mu O
ɡihe O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

uɾu O
ɾubuɡa O
ɾwaxjinzwe O
na O
ɟeff B-PER
bezos I-PER
, O
umuheɾwe O
wa O
mbeɾe O
ku O
isi O
, O
aɡaciɾo O
kaɾwo O
kaɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
24 O
z’amadolaɾi O
muɾi O
coɾonaviɾus O
. O

aɡaciɾo O
k’imiɡabane O
ja O
amazon B-ORG
ku O
isoko O
kaɾazamutse O
kjane O
. O

amazon B-ORG
jahaje O
akazi O
abandi O
bantu O
175 O
000 O
bo O
kujifaxja O
ɡuhaza O
abakilija O
babaje O
benxji O
muɾi O
iki O
ɡihe O
kja O
ɡuma O
mu O
ɾuɡo O
. O

aɡaciɾo O
k’ibjacuɾuɟwe O
kaɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
75 O
. O

5 O
z’amadolaɾi O
ni O
ukuvuɡa O
ko O
kijoŋeɾejeho O
27 O
% O
mu O
mezi O
ja O
coɾonaviɾus O
. O

abantu O
baɾeba O
filime O
kuko O
ntaho O
baɾimo O
kuɡja O
. O

nko O
mu O
bwoŋeɾeza B-LOC
, O
kuɡuɾixja O
imodoka O
bjasubije O
hasi O
ku O
ɾweɡo O
ɾuto O
ɾuheɾuka O
kubaho O
mu O
1946 B-DATE
. O

sosijete O
itwaɾa O
abantu O
, O
ubeɾ B-ORG
, O
jaɡabaɲiɟe O
abakozi O
mu O
biɾo O
bjajo O
. O

aba O
aɾiko O
ntabwo O
baɾimo O
abaxjofeɾi O
bikoɾeɾa O
ndetse O
na O
bo O
baɾimo O
ɡuhaŋana O
n’iki O
kjoɾezo O
. O

mu O
bindi O
biɡo O
bj’ikoɾanabuhaŋa O
bjuŋutse O
kubeɾa O
coɾonaviɾus O
, O
ni O
ibicuɾuza O
imikino O
( O
ɡamiŋ O
) O
, O
aho O
abantu O
benxji O
bajihuɡiɾaho O
. O

bɾd B-ORG
jabaje O
banki O
ja O
mbeɾe O
jo O
mu O
ɾwanda B-LOC
iɡenzuwe O
na O
fitch B-ORG
ɾatiŋs I-ORG
, O
ihabwa O
inota O
ɾja O
b O
+ O

banki B-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
itsuɾa I-ORG
amaɡjambeɾe I-ORG
, O
bɾd B-ORG
, O
jabaje O
ija O
mbeɾe O
jo O
mu O
ɾwanda B-LOC
iɡenzuwe O
n’ikiɡo O
mpuzamahaŋa O
ɡikuɾikiɾana O
ibiɡjaɲe O
n’imjenda O
n’ubuxjakaxjatsi O
mu O
bj’imaɾi O
, O
fitch B-ORG
ɾatiŋs I-ORG
, O
ijiha O
inota O
ɾja O
‘b O
+ O
’ O
ɾiɡaɾaɡaza O
ko O
imaɾi O
jajo O
ihaɡaze O
neza O
ndetse O
n’ahazaza O
hajo O
hameze O
neza O
. O

banki B-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
itsuɾa I-ORG
amaɡjambeɾe I-ORG
, O
bɾd B-ORG
, O
jabaje O
ija O
mbeɾe O
jo O
mu O
ɾwanda B-LOC
iɡenzuwe O
n’ikiɡo O
mpuzamahaŋa O
ɡikuɾikiɾana O
ibiɡjaɲe O
n’imjenda O
n’ubuxjakaxjatsi O
mu O
bj’imaɾi O
, O
fitch B-ORG
ɾatiŋs I-ORG
, O
ijiha O
inota O
ɾja O
‘b O
+ O
’ O
ɾiɡaɾaɡaza O
ko O
imaɾi O
jajo O
ihaɡaze O
neza O
ndetse O
n’ahazaza O
hajo O
hameze O
neza O
. O

ubusanzwe O
fitch B-ORG
jataŋaɡa O
amanota O
kuɾi O
za O
ɡuveɾinoma O
nk’u O
ɾwanda B-LOC
. O

nko O
mu O
2016 B-DATE
fitch B-ORG
ɾatiŋs I-ORG
jahaje O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
inota O
ɾja O
‘b O
+ O
’ O
ixjiŋije O
ku O
kuba O
izamuka O
ɾj’ibiciɾo O
ku O
masoko O
ɾjaɾi O
ɾiɾi O
hasi O
kandi O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾukaba O
ɾwaɾabaxjaɡa O
kuɾiɡumixja O
ku O
ɡipimo O
ɡikwije O
biɡendaɲe O
n’iteɾambeɾe O
ɾj’ubukuŋu O
. O

hijoŋeɾejeho O
kuba O
amafaɾaŋa O
j’umwenda O
ɾwaɾi O
ɾufite O
jaɾi O
make O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’ikjiciɾo O
ɾuheɾeɾejemo O
. O

ku B-DATE
wa I-DATE
mbeɾe I-DATE
w’iki I-DATE
kjumweɾu I-DATE
, O
iki O
kiɡo O
ɡikoɾeɾa O
muɾi O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
kjahaje O
bɾd B-ORG
inota O
ɾja O
b O
+ O
bitewe O
n’ubuɾjo O
iji O
banki O
ifite O
ubuxjobozi O
bwo O
kuba O
itahuŋabana O
bituɾutse O
ku O
ŋuzaɲo O
jatanze O
no O
kuba O
aɾi O
banki O
ifite O
ibiɡo O
kjaŋwa O
ibiɡeɡa O
bijixjjiɡikije O
kjaŋwa O
se O
najo O
ubwajo O
ifite O
imikoɾeɾe O
ihamje O
. O

iɾi O
nota O
ɾjahawe O
bɾd B-ORG
ɾiɡaɾaɡaza O
intambwe O
iji O
banki O
imaze O
ɡuteɾa O
, O
ubuɾjo O
imaze O
kwaɡuka O
ndetse O
n’intumbeɾo O
jajo O
mu O
kuba O
banki O
ihaɡaze O
neza O
mu O
mutuŋo O
. O

bɾd B-ORG
itaŋaza O
ko O
ɾizaɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾukomeje O
mu O
kujifaxja O
kuɾexjja O
abandi O
bafataɲabikoɾwa O
mu O
ɾweɡo O
ɾw’imaɾi O
ku O
buɾjo O
bjaɡiɾa O
uɾuhaɾe O
mu O
iteɾambeɾe O
ɾj’u O
ɾwanda B-LOC
. O

umujobozi O
mukuɾu O
wa O
bɾd B-ORG
, O
kampeta B-PER
sajinzoɡa I-PER
, O
javuze O
ko O
kuba O
iji O
banki O
jahawe O
iɾi O
nota O
bizajifaxja O
kuɡeɾa O
ku O
nteɡo O
jajo O
jo O
ɡuhinduɾa O
imibeɾeho O
j’abaɲaɾwanda O
. O

ati O
“ O
twavuje O
kuɾe O
kandi O
dutewe O
imbaɾaɡa O
n’iɾi O
ɡeɾeɾaɲa O
ɾiɟe O
mu O
bihe O
bikomeje O
. O

ɾixjiŋije O
ku O
bufaxja O
bukomeje O
bɾd B-ORG
jahawe O
n’abafataɲabikoɾwa O
bajo O
mu O
kujihinduɾa O
banki O
ihamje O
. O

abakozi O
ba O
bɾd B-ORG
baɾi O
ɡukoɾa O
ubutaɾuhuka O
kuɡiɾa O
ŋo O
baɡeɾe O
ku O
bjo O
abafataɲabikoɾwa O
bajo O
bajitezeho O
no O
ɡukoɾexja O
neza O
iɡixjoɾo O
. O

bɾd B-ORG
ni O
banki O
ja O
leta O
jaxjinzwe O
muɾi O
kanama B-DATE
1967 I-DATE
nubwo O
jahawe O
ibjaŋombwa O
bitaŋwa O
na O
banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
muɾi O
kanama B-DATE
2009 I-DATE
. O

ifite O
imaɾi O
xjiŋiɾo O
iɡeɾa O
kuɾi O
milijaɾi O
7 O
. O

ifitwemo O
imiɡabane O
n’inzeɡo O
zitandukaɲe O
ziɾimo O
ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
ifite O
97 O
% O
biɲuze O
mu O
kiɡeɡa O
aɡaciɾo O
development O
fund O
ɡifitemo O
imiɡabane O
iŋana O
na O
55 O
% O
n’ikiɡo O
kj’iɡihuɡu O
kj’ubwiteɡaɲiɾize O
, O
ɾssb B-ORG
, O
ɡifitemo O
imiɡabane O
iŋana O
na O
42 O
% O
. O

iɾi O
mu O
ɾuɡendo O
ɾwo O
ɡufaxja O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
muɾi O
ɡahunda O
j’iɡihuɡu O
jo O
kwihutixja O
iteɾambeɾe O
( O
nst1 O
) O
ndetse O
no O
ɡuxjjiɾa O
mu O
bikoɾwa O
inteɡo O
z’iteɾambeɾe O
ɾiɾambje O
. O

imikoɾeɾe O
jajo O
jaɡije O
ihinduka O
mu O
mjaka O
ixjize O
ibaxja O
ɡukuɾaho O
ibihombo O
jakunze O
kuɡiɾa O
aho O
bjaɡabanutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
77 O
% O
mu O
2019 B-DATE
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’imjaka O
ibiɾi O
jaɾi O
jaɾabanɟe O
. O

ibi O
bjatuɾutse O
mu O
kuvuɡuɾuɾa O
ubuɾjo O
iŋuzaɲo O
zataŋwaɡamo O
. O

janoɡeɟe O
kandi O
ubuɾjo O
bwo O
ɡukuɾikiɾana O
abakilija O
bajo O
bjanajifaxjiɟe O
mu O
kuɡabaɲa O
iŋuzaɲo O
zitixjjuɾwa O
aho O
zavuje O
kuɾi O
19 O
. O

34 O
% O
mu O
2018 B-DATE
ziɡeɾa O
kuɾi O
7 O
. O

52 O
% O
mu O
mpeɾa B-DATE
za I-DATE
2019 I-DATE
. O

bpɾ B-ORG
plc I-ORG
jatanze O
milijoni O
100 O
fɾw O
zo O
ɡufaxja O
abaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O

banki B-ORG
j’abatuɾaɡe I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
( O
bpɾ B-ORG
plc I-ORG
. O

jatanze O
milijoni O
100 O
fɾw O
zo O
ɡufaxja O
abatuɾaɡe O
bahuŋabaɲiɟwe O
n’iŋamba O
zafaxjwe O
zo O
ɡukumiɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
inoɾoheɾeza O
abakilija O
bajo O
baɾimo O
n’abaɡizweho O
iŋaɾuka O
. O

banki B-ORG
j’abatuɾaɡe I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
( O
bpɾ B-ORG
plc I-ORG
. O

jatanze O
milijoni O
100 O
fɾw O
zo O
ɡufaxja O
abatuɾaɡe O
bahuŋabaɲiɟwe O
n’iŋamba O
zafaxjwe O
zo O
ɡukumiɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
inoɾoheɾeza O
abakilija O
bajo O
baɾimo O
n’abaɡizweho O
iŋaɾuka O
. O

amezi O
abiɾi O
aɡije O
ɡuxjiɾa O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾufaxje O
iŋamba O
zidasanzwe O
ziɡamiɟe O
ɡukumiɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

nubwo O
iŋamba O
zoɾoheɟwe O
, O
haɾi O
imwe O
mu O
miɾjaŋo O
jaɡizweho O
iŋaɾuka O
kuko O
haɾi O
ibikoɾwa O
bjahaɡaɾitswe O
ku O
buɾjo O
imibeɾeho O
ja O
bamwe O
jahindutse O
. O

ubujobozi O
bwa O
bpɾ B-ORG
bwataŋaɟe O
ko O
buzi O
neza O
iŋaɾuka O
imiɾjaŋo O
imwe O
n’imwe O
jaɡije O
ihuɾa O
nazo O
kubeɾa O
iŋamba O
zo O
ɡuhaxjja O
coɾonaviɾus O
, O
aɾijo O
mpamvu O
bijemeɟe O
ɡutaŋa O
inkuŋa O
jabo O
ja O
milijoni O
100 O
fɾw O
. O

itaŋazo O
ijo O
banki O
jaxjjize O
hanze O
ɾiɡiɾa O
ɾiti O
“ O
covid O
- O
19 O
n’iŋaɾuka O
zajo O
ku O
bantu O
no O
ku O
bucuɾuzi O
zaɾatuŋuɾaɲe O
. O

banki O
iziɾikana O
ko O
haɾi O
bamwe O
mu O
baɲamuɾjaŋo O
bacu O
bahuje O
n’iŋoɾane O
mu O
mibeɾeho O
jabo O
ja O
buɾi O
munsi O
. O

“ O
tuneɟeɟwe O
no O
ɡutaŋaza O
ko O
nk’umuɾjaŋo O
muɡaɾi O
wa O
bpɾ B-ORG
twahaje O
ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
umusanzu O
wa O
milijoni O
100 O
fɾw O
, O
mu O
buɾjo O
bwo O
kuŋaniɾa O
leta O
muɾi O
ɡahunda O
iɾimo O
zo O
ɡufaxja O
abaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O
. O

bpɾ B-ORG
jataŋaɟe O
ko O
uɾetse O
ɡufaxja O
abatixjoboje O
, O
hanafaxjwe O
izindi O
ŋamba O
ziɡamiɟe O
ɡufaxja O
abakilija O
bajo O
baɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
covid O
- O
19 O
. O

zimwe O
mu O
ŋamba O
zafaxjwe O
haɾimo O
ɡuxjjiɾaho O
ubuɾjo O
bw’ikoɾanabuhaŋa O
bufaxja O
abakilija O
ɡukoɾexja O
konti O
zabo O
bitabaje O
ŋombwa O
ko O
baɡja O
ɡutonda O
imiɾoŋo O
ku O
maxjami O
ja O
banki O
, O
bikaba O
bjakoŋeɾa O
ibjaɡo O
bjo O
kwanduɾa O
coɾonaviɾus O
. O

iji O
banki O
jasabje O
abakilija O
ɡukomeza O
ɡukoɾexja O
ubwo O
buɾjo O
bw’ikoɾanabuhaŋa O
buɾimo O
telefoni O
iɡendanwa O
bakanze O
* O
150 O
# O
, O
ɡukoɾexja O
application O
ja O
banki O
na O
seɾivizi O
zajo O
ziboneka O
hakoɾexjeɟwe O
inteɾnet O
. O

bpɾ B-ORG
ikomeza O
ivuɡa O
ko O
ɡuheɾeɾekaɲa O
amafaɾaŋa O
bikozwe O
muɾi O
ubwo O
buɾjo O
bw’ikoɾanabuhaŋa O
nta O
kiɡuzi O
umukilija O
acibwa O
, O
bikazamaɾa O
amezi O
atatu O
. O

abakilija O
baxjoboɾa O
no O
kuɡana O
abahaɡaɾaɾije O
iji O
banki O
( O
aɡents O
) O
baɾi O
hiɾja O
no O
hino O
mu O
ɡihuɡu O
beɡeɾeje O
aho O
batuje O
, O
baɡahabwa O
seɾivisi O
za O
banki O

bpɾ B-ORG
plc I-ORG
ivuɡa O
ko O
abakilija O
baɾi O
basanzwe O
bajifitemo O
iŋuzaɲo O
bemeɾewe O
iɡihe O
kiɾi O
haɡati O
j’amezi O
atatu O
n’atandatu O
batixjjuɾa O
bitewe O
n’imboɡamiziɾi O
buɾi O
mukilija O
jaɡije O
ahuɾa O
nazo O
. O

abakilija O
ba O
bpɾ B-ORG
imixjahaɾa O
jabo O
jakoɾexjeɟwe O
mu O
ɡufaxja O
abaɲaɾwanda O
ɡuhaŋana O
na O
coɾonaviɾus O
, O
bemeɾewe O
ɡusaba O
iŋuzaɲo O
iŋana O
n’umuxjahaɾa O
wabo O
w’ukwezi O
bataboɲe O
, O
ikazataŋiɾa O
kwixjjuɾwa O
ɲuma O
j’ukwezi O
kandi O
bemeɾeɾwa O
kuba O
bajixjjuɾa O
mu O
ɡihe O
kj’amezi O
12 O
. O

bpɾ B-ORG
kandi O
ivuɡa O
ko O
abiɡomwe O
umuxjahaɾa O
batazabaxja O
kwixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
baɾi O
basanzwe O
bixjjuɾa O
, O
bazahabwa O
iɡihe O
kj’ukwezi O
batixjjuɾa O
kuko O
bizwi O
ko O
batazahembwa O
. O

iji O
ŋuzaɲo O
[ O
peɾsonal O
loan O
] O
jixjjuɾwa O
kuɡeɾa O
ku O
mezi O
12 O
bitewe O
n’ubuxjake O
bw’umukilija O
. O

bpɾ B-ORG
isobanuɾa O
ko O
iji O
ŋuzaɲo O
nxjja O
umukilija O
aba O
ahawe O
ajixjjuɾa O
ku O
ɲuŋu O
iŋana O
n’ijo O
jaɾi O
asanzwe O
jixjjuɾiɾaho O
iŋuzaɲo O
jaɾi O
afite O
. O

abaje O
adafite O
iŋuzaɲo O
ahabwa O
ku O
ɲuŋu O
isanzwe O
ja O
banki O
. O

bpɾ B-ORG
janatekeɾeɟe O
ku O
bakozi O
bakoɾeɾa O
ibiɡo O
aɾiko O
ibikoɾwa O
bjabo O
bikaba O
bjaɾahaɡaze O
bitjo O
bikaba O
bitazabaxja O
kubahemba O
kandi O
baɾi O
basanzwe O
bafite O
iŋuzaɲo O
. O

aba O
bemeɾewe O
kutixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
mu O
mezi O
atatu O
mu O
ɡihe O
ibjo O
biɡo O
bikisuɡaɲa O
ŋo O
bjoŋeɾe O
ɡutaŋiɾa O
ibikoɾwa O
bibahembe O
. O

ibisabwa O
ku O
batanze O
umuxjahaɾa O
w’ukwezi O
kwa B-DATE
kane I-DATE
bifuza O
iŋuzaɲo O
ni O
ukwandikiɾa O
bpɾ B-ORG
plc I-ORG
kuɾi O
email O
[ O
email O
pɾotected O
] O
ukavuɡa O
amazina O
n’ibjo O
usaba O
. O

ku O
bakoɾeɾa O
ibiɡo O
bifite O
ikibazo O
kjo O
kubahemba O
muɾi O
iki O
ɡihe O
bakwandika O
basaba O
ɡuhabwa O
amezi O
jo O
ɡusubika O
kwixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
. O

umukoɾexja O
na O
we O
axjoboɾa O
kwandikiɾa O
bpɾ B-ORG
plc I-ORG
asaba O
ko O
ifaxja O
abakozi O
be O
batazabaxja O
kwixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
kuko O
atazabahemba O
. O

aba O
baɲuza O
ubusabe O
bwabo O
kuɾi O
email O
[ O
email O
pɾotected O
] O
, O
baɡasaba O
kwemeɾeɾwa O
kutixjjuɾa O
iŋuzaɲo O
mu O
ɡihe O
kj’amezi O
atatu O
. O

ku O
bakeneje O
ibindi O
bisobanuɾo O
kuɾi O
izi O
ŋamba O
banki O
jaxjizeho O
zo O
ɡufaxja O
abakilija O
muɾi O
iki O
ɡihe O
kja O
covid O
- O
19 O
kjaŋwa O
ikindi O
kibazo O
kuɾi O
seɾivisi O
za O
banki O
, O
baxjoboɾa O
ɡuhamaɡaɾa O
umuɾoŋo O
wa O
banki O
ku O
1500 O
. O

milijaɾi O
hafi O
900 O
fɾw O
zizakeneɾwa O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
ɲuma O
ja O
coɾonaviɾus O

ɡahunda O
jo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
ɲuma O
j’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
iɡaɾaɡaza O
ko O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuxjoboɾa O
kuzakoɾexja O
aɡeɾa O
muɾi O
milijaɾi O
882 O
fɾw O
mu O
mjaka O
ibiɾi O
j’iŋeŋo O
j’imaɾi O
, O
ni O
ukuvuɡa O
uju O
tuɾimo O
wa O
2019 B-DATE
/ I-DATE
20 I-DATE
n’utaha O
wa O
2020 B-DATE
/ I-DATE
21 I-DATE
uzataŋiɾa O
muɾi O
ɲakaŋa B-DATE
. O

ɡahunda O
jo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
ɲuma O
j’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
iɡaɾaɡaza O
ko O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuxjoboɾa O
kuzakoɾexja O
aɡeɾa O
muɾi O
milijaɾi O
882 O
fɾw O
mu O
mjaka O
ibiɾi O
j’iŋeŋo O
j’imaɾi O
, O
ni O
ukuvuɡa O
uju O
tuɾimo O
wa O
2019 B-DATE
/ I-DATE
20 I-DATE
n’utaha O
wa O
2020 B-DATE
/ I-DATE
21 I-DATE
uzataŋiɾa O
muɾi O
ɲakaŋa B-DATE
. O

ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
kjatumje O
ibikoɾwa O
bjinxji O
bifuŋwa O
, O
ndetse O
n’ubwo O
ɡuveɾinoma O
iheɾuka O
ɡufata O
umwanzuɾo O
ko O
bimwe O
bifuŋuɾwa O
ɲuma O
j’iminsi O
isaɡa O
40 O
, O
bjasabwe O
ɡukoɾexja O
abakozi O
bake O
, O
kandi O
biɡafuŋuɾa O
haɡati O
ja O
saː O
kumi O
n’imwe O
za O
mu O
ɡitondo O
na O
saː O
mbili O
z’iɟoɾo O
. O

minisiteɾi B-ORG
j’imaɾi I-ORG
n’iɡenamiɡambi I-ORG
jakoze O
ɡahunda O
iɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
, O
ziɾimo O
ɡuxjjiɡikiɾa O
ibikoɾwa O
bj’ubuvuzi O
, O
kwita O
ku O
batixjoboje O
, O
ɡuteɾa O
inkuŋa O
ibiɡo O
bja O
leta O
, O
inkuŋa O
ja O
leta O
mu O
kiɡeɡa O
kjo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
n’izindi O
ŋamba O
ziɡamiɟe O
ɡuhaŋana O
n’iŋaɾuka O
za O
coɾonaviɾus O
. O

bumwe O
mu O
buɾjo O
buɾimo O
kwifaxjixja O
mu O
koɾoheɾeza O
ibiɡo O
bjaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O
, O
haɾimo O
ubuɾjo O
bwo O
kuvanaho O
imwe O
mu O
misoɾo O
, O
aho O
kubaɾa O
avansi O
j’umusoɾo O
ku O
ɲuŋu O
z’ibiɡo O
n’iz’abantu O
ku O
ɡiti O
kjabo O
, O
bizaxjiŋiɾa O
ku O
bjacuɾuɟwe O
uju B-DATE
mwaka I-DATE
. O

ibiɲabiziɡa O
bikoɾa O
imiɾimo O
ibjaɾa O
iɲuŋu O
nabjo O
bizixjjuɾa O
avansi O
j’umusoɾo O
ku O
ɲuŋu O
haxjiŋiwe O
ku O
mubaɾe O
w’amezi O
j’umwaka O
bizaba O
bjaɾakozemo O
ijo O
miɾimo O
ibjaɾa O
iɲuŋu O
, O
ndetse O
udupfukamunwa O
dukoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
natwo O
twasonewe O
umusoɾo O
ku O
ɲuŋu O
, O
mu O
ɾweɡo O
ɾwo O
kwiɾinda O
ikwiɾakwiɾa O
ɾja O
coɾonaviɾus O
. O

imisoɾo O
jinɟiɾa O
izaɡabanukaho O
aɾeŋa O
milijaɾi O
200 O
fɾw O

komiseɾi O
mu O
kiɡo B-ORG
kj’imisoɾo I-ORG
n’amahoɾo I-ORG
, O
uxjinzwe O
imisoɾo O
j’imbeɾe O
mu O
ɡihuɡu O
, O
kajiɡi B-PER
aimable I-PER
, O
jabwije O
itaŋazamakuɾu O
ko O
ibibazo O
n’iŋamba O
biɡjaɲe O
na O
coɾonaviɾus O
bizaɡabaɲa O
iŋano O
j’umusoɾo O
winɟiɾaɡa O
mu O
ɡihuɡu O
uheɾeje O
haɡati O
ja O
weɾuɾwe B-DATE
ubwo O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwafuŋaɡa O
ibikoɾwa O
kuɡeza O
muɾi O
uku O
kwezi O
kwa O
ɡicuɾasi B-DATE
ubwo O
bimwe O
muɾi O
bjo O
bitaŋije O
ɡufuŋuɾwa O
. O

jakomeɟe O
ati O
“ O
mu O
mibaɾe O
twaɾi O
dufite O
, O
twabonaɡa O
iŋaɾuka O
bixjoboɾa O
kuzaɡiɾa O
ku O
mafaɾaŋa O
leta O
jinɟizaɡa O
, O
bixjoboɾa O
kuɡeɾa O
nko O
kuɾi O
milijaɾi O
nka O
234 O
fɾw O
ku O
biɡjaɲe O
n’umusoɾo O
. O

umuɲamabaŋa O
wa O
leta O
muɾi O
minisiteɾi B-ORG
j’imaɾi I-ORG
n’iɡenamiɡambi I-ORG
uxjinzwe O
imaɾi O
ja O
leta O
, O
ɾichaɾd B-PER
tusabe I-PER
, O
avuɡa O
ko O
leta O
jijemeɟe O
ɡuhaɾa O
uju O
musoɾo O
mu O
kwifataɲa O
n’abaɲaɾwanda O
bafite O
ibikoɾwa O
bjahuŋabaɲe O
kubeɾa O
covid O
- O
19 O
mu O
biɡjaɲe O
n’ubukuŋu O
n’imibeɾeho O
j’abatuɾaɡe O
. O

ati O
“ O
sinavuɡa O
ŋo O
tuɡaɾukije O
aha O
, O
tuɾakomeza O
dusuzume O
, O
nibiɡenda O
neza O
vuba O
tuɾasubiɾa O
mu O
buzima O
busanzwe O
, O
nibitaɡenda O
neza O
vuba O
nabjo O
tuɾakomeza O
dufataɲe O
kwiɡa O
iŋamba O
zaxjjiɾwaho O
, O
zose O
ziɡamiɟe O
kubuŋabuŋa O
ubuzima O
bw’umuɲaɾwanda O
. O

haɡije O
ɡuxjiŋwa O
ikiɡeɡa O
kja O
milijaɾi O
100 O
fɾw O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
uzziel I-PER
, O
aheɾuka O
kuvuɡa O
ko O
mu O
ŋamba O
ziɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwaxjjize O
iŋufu O
mu O
buhinzi O
, O
hateɡuɾwa O
ibihembwe O
bj’ihiŋa O
biɾi O
imbeɾe O
, O
ku O
buɾjo O
abahinzi O
bahabwa O
amafumbiɾe O
n’imbuto O
kuɡiɾa O
ŋo O
hazaboneke O
umusaɾuɾo O
mwiza O
, O
bitjo O
iɡihuɡu O
ɡikomeze O
kwihaza O
mu O
biɾibwa O
kinasaɡuɾiɾa O
amasoko O
. O

ikindi O
ni O
ukwihutixja O
imixjiŋa O
jaɾi O
jaɾataŋije O
itaŋa O
akazi O
, O
kjane O
ij’ibikoɾwa O
ɾemezo O
, O
nk’iɲubako O
n’ibindi O
. O

ati O
“ O
haɾi O
imixjiŋa O
j’imihanda O
, O
ij’amazi O
, O
ij’amaxjaɲaɾazi O
, O
kuɡiɾa O
ŋo O
amafaɾaŋa O
aɡeɾe O
ku O
bantu O
"""" O
. O

haɾi O
kandi O
ɡukomeza O
ɡuxjjiɾa O
iŋufu O
muɾi O
ɡahunda O
zo O
ɡufaxja O
abatixjoboje O
jaba O
mu O
kubaha O
imiɾimo O
, O
kubaha O
inkuŋa O
ku O
badaxjoboɾa O
ɡukoɾa O
n’iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
ixjoboɾa O
kwifaxjixjwa O
mu O
ɡukoɾa O
imiɾimo O
ibjaɾa O
iɲuŋu O
. O

indi O
ɡahunda O
jihaɾije O
iɡamiɟe O
ɡufaxja O
abaxjoɾamaɾi O
n’abikoɾeɾa O
mu O
bjiciɾo O
bitandukaɲe O
baɡizweho O
iŋaɾuka O
n’iki O
kjoɾezo O
, O
aho O
leta O
jaxjjizeho O
ɡahunda O
jo O
ɡutaŋiza O
ikiɡeɡa O
kibafaxja O
kubona O
amafaɾaŋa O
jo O
ɡukoɾexja O
. O

ati O
“ O
ni O
ikiɡeɡa O
kjafaxja O
amabanki O
ɡutaŋa O
iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
jafaxja O
ibjo O
bjiciɾo O
bjose O
kuɡiɾa O
ŋo O
biɡaɾuke O
mu O
kazi O
bjoŋeɾe O
bikoɾe O
, O
bibjaɾe O
umusaɾuɾo O
uzaɡiɾe O
iŋaɾuka O
mu O
kuzamuka O
k’ubukuŋu O
muɾi O
ɾusaŋe O
. O

“ O
ikjo O
kiɡeɡa O
kjaɾanoɡeɟwe O
, O
haɾimo O
inkuŋa O
jihaɾije O
ku O
mahoteli O
kuko O
biɡaɾaɡaɾa O
ko O
ubukeɾaɾuɡendo O
bizamaɾa O
iɡihe O
kuɡiɾa O
ŋo O
bwoŋeɾe O
buzanzamuke O
kuko O
ntibiteɾwa O
n’uko O
ibihe O
bjifaxje O
mu O
ɾwanda B-LOC
ahubwo O
uko O
bjifaxje O
ku O
isi O
hose O
. O

dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
muɾi O
ikjo O
kiɡeɡa O
haxjjizwemo O
iŋamba O
zihaɾije O
zifaxja O
amahoteli O
kuvuɡuɾuɾa O
amasezeɾano O
j’iŋuzaɲo O
afite O
mu O
mabanki O
akaba O
iɡihe O
kiɾekiɾe O
n’iɲuŋu O
zikaɡabanuka O
, O
ndetse O
ku O
buɾjo O
mu O
ɡihe O
jataŋije O
ɡufuŋuɾa O
, O
abona O
amafaɾaŋa O
aciɾiɾitse O
kuɡiɾa O
ŋo O
imiɾimo O
joŋeɾe O
ikoɾe O
. O

javuze O
ko O
ikjo O
kiɡeɡa O
“ O
kizafaxja O
ubucuɾuzi O
ubwo O
aɾibwo O
bwose O
bwaɡizweho O
iŋaɾuka O
, O
haɾi O
ibipimo O
bizaɡendeɾwaho O
kuɡiɾa O
ŋo O
ababiɾimo O
babone O
amafaɾaŋa O
aciɾiɾitse O
ku O
ɡihe O
kjiza O
noneho O
boŋeɾe O
bakoɾe O
bihutixje O
imiɾimo O
"""" O
. O

ibiɡo O
bito O
n’ibiciɾiɾitse O
nabjo O
biɾi O
mu O
bizahabwa O
iŋuzaɲo O
n’iŋwate O
kuko O
iŋwate O
zikunze O
kuba O
ikibazo O
kuɾi O
bene O
ibjo O
bjiciɾo O
. O

ni O
ikiɡeɡa O
biteɡaɲiɟwe O
ko O
ɡixjoboɾa O
kuɡjamo O
nka O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
avuje O
muɾi O
leta O
, O
aɾiko O
haɡakomeza O
ɡuxjakwa O
n’abandi O
baxjjiɾamo O
amafaɾaŋa O
kuɡiɾa O
ŋo O
kjaɡuke O
. O

ati O
“ O
tuɾateɡaɲa O
ko O
mu O
ɡihe O
kj’ikjumweɾu O
kimwe O
kjaba O
ɡitaŋije O
"""" O
. O

mu O
kuɡabaɲa O
ikjuho O
kiɾi O
haɡati O
j’ibjoheɾezwa O
mu O
mahaŋa O
n’ibitumizwajo O
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuɾateɡaɲa O
ɡukomeza O
ɡuteza O
imbeɾe O
ibikoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
abaɲaɾwanda O
baɡakaŋukiɾa O
kubiɡuɾa O
kuɡiɾa O
ŋo O
bisimbuɾe O
ibjo O
hanze O
. O

u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwahawe O
iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
ja O
milijaɾi O
93 O
fɾw O
jo O
ɡufaxja O
uɾweɡo O
ɾw’iŋufu O

ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
na O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
bjasiɲe O
amasezeɾano O
j’inkuŋa O
j’iɲoŋeɾa O
ja O
milijoni O
100 O
z’amadolaɾi O
, O
ni O
ukuvuɡa O
milijaɾi O
93 O
. O

1 O
fɾw O
jo O
ɡuxjjiɡikiɾa O
ikjiciɾo O
kja O
ɡatatu O
kj’umuxjiŋa O
wo O
ɡuteza O
imbeɾe O
uɾweɡo O
ɾw’amaxjaɲaɾazi O
, O
thiɾd O
ɾwanda B-LOC
eneɾɡj O
sectoɾ O
development O
polikj O
opeɾation O
( O
dpo O
) O
. O

ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
na O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
bjasiɲe O
amasezeɾano O
j’inkuŋa O
j’iɲoŋeɾa O
ja O
milijoni O
100 O
z’amadolaɾi O
, O
ni O
ukuvuɡa O
milijaɾi O
93 O
. O

1 O
fɾw O
jo O
ɡuxjjiɡikiɾa O
ikjiciɾo O
kja O
ɡatatu O
kj’umuxjiŋa O
wo O
ɡuteza O
imbeɾe O
uɾweɡo O
ɾw’amaxjaɲaɾazi O
, O
thiɾd O
ɾwanda B-LOC
eneɾɡj O
sectoɾ O
development O
polikj O
opeɾation O
( O
dpo O
) O
. O

iji O
nkuŋa O
ni O
iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
izafaxja O
ɡuveɾinoma O
j’u O
ɾwanda B-LOC
kuvuɡuɾuɾa O
iŋeŋo O
j’imaɾi O
haɡamiɟwe O
kwiteɡuɾa O
no O
ɡuhaŋana O
n’iŋaɾuka O
zatewe O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
mu O
ɾweɡo O
ɾw’iŋufu O
. O

ikjiciɾo O
kja O
ɡatatu O
kj’umuxjiŋa O
wo O
ɡuteza O
imbeɾe O
uɾweɡo O
ɾw’amaxjaɲaɾazi O
, O
ni O
ikja O
ɲuma O
mu O
muxjiŋa O
muɡaɾi O
waɡombaɡa O
ɡutwaɾa O
milijoni O
375 O
z’amadolaɾi O
, O
iŋuzaɲo O
ja O
mbeɾe O
jo O
ɡutaŋiza O
uwo O
muxjiŋa O
ikaba O
jaɾatanzwe O
mu O
ukuboza B-DATE
2017 I-DATE
, O
ija O
ɲuma O
jatanzwe O
umwaka B-DATE
uxjize I-DATE
. O

uwo O
muxjiŋa O
uɡomba O
kuɾaŋiɾana O
na O
2020 B-DATE
, O
uɡamiɟe O
ɡufaxja O
mu O
iteɾambeɾe O
ɾj’uɾweɡo O
ɾw’amaxjaɲaɾazi O
mu O
ɾwanda B-LOC
nkuko O
biɾi O
muɾi O
ɡahunda O
j’iɡihuɡu O
j’iteɾambeɾe O
, O
nst1 O
, O
mu O
nteɡo O
jo O
kuɡeza O
amaxjaɲaɾazi O
kuɾi O
bose O
bitaɾenze O
mu O
2024 B-DATE
. O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
. O

uzziel B-PER
ndaɡiɟimana I-PER
, O
javuze O
ko O
inkuŋa O
bahawe O
izafaxja O
mu O
ɡuhaɾaniɾa O
ko O
seɾivisi O
z’amaxjaɲaɾazi O
zikomeza O
ɡutaŋwa O
nta O
kiɾoɡoja O
. O

jaɡize O
ati O
“ O
nubwo O
iŋaɾuka O
za O
covid O
- O
19 O
bjitezwe O
ko O
zizaɾaŋiɾa O
, O
uɾweɡo O
ɾw’iŋufu O
bjitezwe O
ko O
ɾuzahuɾa O
n’ibibazo O
ɲamaɾa O
ɡukomeza O
ɡutaŋa O
seɾivisi O
z’amaxjaɲaɾazi O
biɾakenewe O
kjane O
kuɡiɾa O
ŋo O
seɾivisi O
ɾusaŋe O
zikomeze O
, O
biɡabaɲe O
ikjuho O
mu O
isubiɾa O
iɲuma O
ɾj’ubukuŋu O
kandi O
abatixjoboje O
bakomeze O
kwatabwaho O
. O

umujobozi O
wa O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
, O
ixjami O
ɾj’u O
ɾwanda B-LOC
, O
jasseɾ B-PER
el I-PER
ɡammal I-PER
, O
javuze O
ko O
jizeje O
ko O
inkuŋa O
jatanzwe O
izafaxja O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɡusubiɾa O
vuba O
mu O
muɾoŋo O
w’iteɾambeɾe O
ɾj’ubukuŋu O
. O

ati O
“ O
nizeje O
ko O
kubeɾa O
ubujobozi O
bwiza O
, O
ukwihaŋana O
kw’abaɲaɾwanda O
, O
iŋamba O
zafaxjwe O
na O
ɡuveɾinoma O
, O
inkuŋa O
ja O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
n’abandi O
bafataɲabikoɾwa O
mu O
iteɾambeɾe O
izafaxja O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
kwiɡobotoɾa O
iki O
kjoɾezo O
ɾusubiɾe O
mu O
nziɾa O
nziza O
. O

mu O
mpeɾa O
z’uju O
muxjiŋa O
mu O
ukuboza B-DATE
2020 I-DATE
bjitezwe O
ko O
iŋo O
61 O
% O
mu O
ɾwanda B-LOC
zizaba O
ziɡeɾwaho O
n’amaxjaɲaɾazi O
, O
bitaŋe O
ikjizeɾe O
ku O
kuɡeɾa O
ku O
100 O
% O
mu O
mwaka O
wa O
2024 B-DATE
. O

uju O
muxjiŋa O
kandi O
kunoza O
imicuŋiɾe O
j’amaxjaɲaɾazi O
haɡabaɲwa O
iŋano O
itakaɾa O
, O
kuɡabaɲa O
iɡiciɾo O
no O
koŋeɾa O
umusaɾuɾo O
w’ikiɡo O
kijacuɾuza O
n’ibindi O
. O

imikoɾeɾe O
j’ikiɡeɡa O
kiɡamiɟe O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
bwazahaɟwe O
na O
coɾonaviɾus O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
, O
bnɾ B-ORG
, O
jaxjjizeho O
umuɾoŋo O
n’ubuɾjo O
ikiɡeɡa O
kjo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
kizakoɾa O
. O

ni O
ikiɡeɡa O
ɡifite O
hafi O
milijoni O
200 O
z’amadoɾali O
, O
ni O
ukuvuɡa O
hafi O
milijaɾi O
186 O
z’amaɲaɾwanda O
. O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’u I-ORG
ɾwanda I-ORG
, O
bnɾ B-ORG
, O
jaxjjizeho O
umuɾoŋo O
n’ubuɾjo O
ikiɡeɡa O
kjo O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
kizakoɾa O
. O

ni O
ikiɡeɡa O
ɡifite O
hafi O
milijoni O
200 O
z’amadoɾali O
, O
ni O
ukuvuɡa O
hafi O
milijaɾi O
186 O
z’amaɲaɾwanda O
. O

iki O
kiɡeɡa O
kiɡamiɟe O
ɡuteɾa O
inkuŋa O
ibikoɾwa O
bj’abikoɾeɾa O
bjahuŋabaɲiɟwe O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
uzziel B-PER
ndaɡiɟimana I-PER
, O
aheɾutse O
ɡutaŋaza O
ko O
aɾi O
ikiɡeɡa O
kizafaxja O
amabanki O
ɡutaŋa O
iŋuzaɲo O
iciɾiɾitse O
ibjo O
bjiciɾo O
bjose O
kuɡiɾa O
ŋo O
biɡaɾuke O
mu O
kazi O
bjoŋeɾe O
bikoɾe O
, O
bibjaɾe O
umusaɾuɾo O
uzaɡiɾe O
iŋaɾuka O
mu O
kuzamuka O
k’ubukuŋu O
muɾi O
ɾusaŋe O
. O

muɾi O
iki O
kiɡeɡa O
haxjjizwemo O
iŋamba O
zihaɾije O
zifaxja O
amahoteli O
kuvuɡuɾuɾa O
amasezeɾano O
j’iŋuzaɲo O
afite O
mu O
mabanki O
akaba O
iɡihe O
kiɾekiɾe O
n’iɲuŋu O
zikaɡabanuka O
, O
ndetse O
ku O
buɾjo O
mu O
ɡihe O
jataŋije O
ɡufuŋuɾa O
, O
abona O
amafaɾaŋa O
aciɾiɾitse O
kuɡiɾa O
ŋo O
imiɾimo O
joŋeɾe O
ikoɾe O
. O

imikoɾeɾe O
j’iki O
kiɡeɡa O
iɾeba O
amabanki O
16 O
j’ubucuɾuzi O
n’ibiɡo O
bj’imaɾi O
biciɾiɾitse O
. O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’iɡihuɡu I-ORG
nijo O
izaɡicuŋa O
, O
ɡusa O
amafaɾaŋa O
ku O
bakilija O
azaɡja O
ataŋwa O
n’amabanki O
. O

ku O
ikubitiɾo O
leta O
jemeje O
ɡuxjjiɾamo O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
aɾiko O
haɡakomeza O
ɡuxjakwa O
abandi O
baxjjiɾamo O
amafaɾaŋa O
kuɡiɾa O
ŋo O
kjaɡuke O
. O

usibje O
ku O
mahoteli O
, O
kizafaxja O
mu O
ɡutaŋa O
iɡixjoɾo O
ku O
bucuɾuzi O
bwaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O
kuɡiɾa O
ŋo O
bukomeze O
ɡukoɾa O
no O
kudahaɡaɾika O
abakozi O
, O
haɾi O
kandi O
iŋuzaɲo O
ku O
bucuɾuzi O
buto O
n’ubuciɾiɾitse O
nabwo O
bwibasiwe O
na O
covid O
- O
19 O
. O

banki B-ORG
nkuɾu I-ORG
j’iɡihuɡu I-ORG
izacuŋa O
imikoɾeɾe O
jakjo O
, O
izaɡuɾiza O
amabanki O
kuɡiɾa O
ŋo O
najo O
aɡuɾize O
abakilija O
bajakeneje O
. O

ɡusaba O
iŋuzaɲo O
bizakoɾwa O
biɲuze O
muɾi O
banki O
zibixjinzwe O
, O
nazo O
zizaɡja O
zikuɾikiɾana O
ikibazo O
, O
ɲuma O
zoheɾeza O
kuɾi O
bnɾ B-ORG
ibjifuzo O
bj’abasabje O
ɡufaxjwa O
kuɡiɾa O
ŋo O
bisuzumwe O
biɡanixje O
no O
ku O
kjemezo O
kja O
ɲuma O
. O

ɲuma O
jo O
kwemezwa O
, O
amabanki O
azataŋa O
amafaɾaŋa O
kuɾi O
konte O
j’uwajasabje O
haɲuma O
ibjakozwe O
biɡaɾaɡaɾizwe O
bnɾ B-ORG
aɾi O
najo O
izatuma O
amafaɾaŋa O
aɡeɾa O
kuwasabje O
. O

umujobozi O
w’uɾuɡaɡa B-ORG
ɾw’abikoɾeɾa I-ORG
mu I-ORG
ɾwanda I-ORG
, O
ɾobeɾt B-PER
bapfakuɾeɾa I-PER
, O
aheɾutse O
kuvuɡa O
ati O
“ O
nk’ubukeɾaɾuɡendo O
, O
amahoteli O
, O
bjaɡize O
ibibazo O
bikomeje O
kuko O
baɾafunze O
buɾundu O
, O
nubwo O
[ O
mu O
ɾwanda B-LOC
] O
ibibazo O
[ O
bja O
coɾonaviɾus O
] O
bjaɾaŋiɾa O
ntabwo O
ibibazo O
bizaba O
bjaɾaŋije O
ahandi O
hose O
kuko O
ubukeɾaɾuɡendo O
bukoɾana O
n’amahaŋa O
, O
bakeneje O
ɡufaxjwa O
kjane O
. O

ibi O
bihombo O
bjaɟe O
bisaŋa O
uɾweɡo O
ɾw’ubukeɾaɾuɡendo O
mu O
ɾwanda B-LOC
ɾufite O
iŋuzaɲo O
za O
milijaɾi O
87 O
. O

imibaɾe O
ja O
banki B-ORG
j’isi I-ORG
jo O
kuwa B-DATE
9 I-DATE
mata I-DATE
iɡaɾaɡaza O
ko O
ubukuŋu O
bwo O
muɾi O
afuɾika B-LOC
jo O
munsi B-LOC
j’ubutaju I-LOC
bwa I-LOC
sahaɾa I-LOC
, O
bwaɡizweho O
iŋaɾuka O
na O
coɾonaviɾus O
ndetse O
ko O
buzamanuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
- O
2 O
. O

1 O
% O
buvuje O
kuɾi O
2 O
. O

4 O
% O
bwaɾiho O
mu O
2019 B-DATE
. O

ikiɡeɡa B-ORG
mpuzamahaŋa I-ORG
kj’imaɾi I-ORG
ku I-ORG
isi I-ORG
, O
imf B-ORG
, O
nakjo O
ɡiheɾutse O
ɡutaŋa O
ikiɡeɾeɾaɲo O
ko O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’isi O
muɾi O
uju B-DATE
mwaka I-DATE
uzamanuka O
ku O
mpuzandeŋo O
ja O
- O
3 O
% O
naho O
uw’ubukuŋu O
bw’ibihuɡu O
bjateje O
imbeɾe O
kuɾuxja O
ibindi O
bumanuke O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
- O
6 O
% O
. O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
uzziel I-PER
, O
ati O
“ O
ni O
ibintu O
bikomeje O
bidaheɾuka O
mu O
mateka O
j’isi O
. O

muɾi O
afuɾika B-LOC
jo I-LOC
munsi I-LOC
j’ubutaju I-LOC
bwa I-LOC
sahaɾa I-LOC
, O
hateɡaɲiɟwe O
ko O
ubukuŋu O
buzamanuka O
- O
1 O
. O

6 O
% O
[ O
… O
] O
natwe O
ɾeɾo O
biɾumvikana O
ko O
ubukuŋu O
bwacu O
butazaɡenda O
uko O
busanzwe O
buteɡaɲiɟwe O
. O

minisitiɾi O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
ko O
ubu O
iɡipimo O
kj’ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
kiɡaɾaɡaza O
ko O
butazazamuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
% O
nk’uko O
bjaɾi O
bjitezwe O
, O
aho O
ubu O
imibaɾe O
jaɡije O
ivuɡuɾuɾwa O
ikava O
kuɾi O
5 O
. O

1 O
% O
, O
ɲuma O
biɾamanuka O
biɡeɾa O
kuɾi O
3 O
. O

5 O
% O
“ O
ubu O
tuɾi O
hafi O
kuɾi O
2 O
% O
nubwo O
bitaɾi O
bjaɾaŋiɾa O
neza O
"""" O
. O

indi O
nkuɾu O
wasoma O
: O
ikiɡeɡa O
kja O
milijaɾi O
100 O
fɾw O
, O
imwe O
mu O
ŋamba O
ziɡije O
kwifaxjixjwa O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC

ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
ku O
isi O
jose O
ɾizaɡabanukaho O
40 O
% O
mu O
2020 B-DATE

ɾapoɾo O
j’inama B-ORG
ja I-ORG
loni I-ORG
ixjinzwe I-ORG
ubucuɾuzi I-ORG
n’iteɾambeɾe I-ORG
( O
unctad B-ORG
) O
, O
jaɡaɾaɡaɟe O
ko O
ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
( O
fdi O
, O
foɾeiɡn O
diɾect O
investment O
) O
, O
ɾizaɡabanukaho O
40 O
% O
muɾi O
uju B-DATE
mwaka I-DATE
ku O
isi O
jose O
kubeɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

ɾapoɾo O
j’inama B-ORG
ja I-ORG
loni I-ORG
ixjinzwe I-ORG
ubucuɾuzi I-ORG
n’iteɾambeɾe I-ORG
( O
unctad B-ORG
) O
, O
jaɡaɾaɡaɟe O
ko O
ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
( O
fdi O
, O
foɾeiɡn O
diɾect O
investment O
) O
, O
ɾizaɡabanukaho O
40 O
% O
muɾi O
uju B-DATE
mwaka I-DATE
ku O
isi O
jose O
kubeɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
. O

iji O
ɾapoɾo O
jataŋaɟwe O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
kabiɾi I-DATE
, O
jeɾekana O
ko O
ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
ɾizaɡabanuka O
ɾikava O
kuɾi O
milijaɾi O
1540 O
z’amadolaɾi O
ɾjaɾiho O
mu O
2019 B-DATE
ɾikaɡeɾa O
munsi O
ja O
milijaɾi O
1000 O
z’amadolaɾi O
, O
bikaba O
aɾi O
ubwa O
mbeɾe O
kuva B-DATE
mu I-DATE
2005 I-DATE
. O

ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
bjitezwe O
ko O
ɾizaɡabanuka O
haɡati O
ja O
5 O
- O
10 O
% O
mu O
mwaka O
utaha O
haɲuma O
ɾjoŋeɾe O
kuzamuka O
mu O
2022 B-DATE
. O

umuɲamabaŋa O
mukuɾu O
wa O
unctad B-ORG
, O
mukhisa B-PER
kituji I-PER
, O
jabwije O
itaŋazamakuɾu O
ati O
“ O
ubukuŋu O
bw’isi O
jose O
buɾi O
ahantu O
habi O
haɾenze O
uko O
bjaɡenze O
mu O
2008 B-DATE
, O
ubwo O
habaɡaho O
ibibazo O
bj’ubukuŋu O
"""" O
. O

javuze O
ko O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
kjaɡize O
iŋaɾuka O
mu O
bjo O
abantu O
baxjjiɾa O
ku O
isoko O
, O
ibjo O
abaɡuzi O
bakeneɾa O
ndetse O
no O
kuɾi O
ɡahunda O
z’ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
. O

ibihuɡu O
bikenɲe O
bizaɡiɾwaho O
iŋaɾuka O
kjane O
n’iɡabanuka O
ɾj’ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
. O

umujobozi O
uxjinzwe O
ixjoɾamaɾi O
muɾi O
unctad B-ORG
, O
ɟames B-PER
zhan I-PER
, O
jaɡize O
ati O
“ O
ubukuŋu O
buɾi O
mu O
nziɾa O
j’amaɡjambeɾe O
bjitezwe O
ko O
buzasubiɾa O
hasi O
mu O
biɡjaɲe O
n’ixjoɾamaɾi O
mvamahaŋa O
kubeɾa O
ko O
buɾjixjiŋikiɾiza O
mu O
musaɾuɾo O
ndetse O
no O
mu O
bjo O
ɾikeneɾa O
"""" O
. O

ɾwandaiɾ B-ORG
jataŋije O
ɡutwaɾa O
amafi O
jo O
muɾi O
tanzania B-LOC
ijaɡeza O
mu O
buɾaji B-LOC

sosijete O
ja O
ɾwandaiɾ B-ORG
jataŋaɟe O
ko O
indeɡe O
zajo O
zataŋije O
ɡutwaɾa O
amafi O
atuɾutse O
i O
mwanza B-LOC
muɾi O
tanzania B-LOC
zijaɡjaɲe O
i O
bɾuxelles B-LOC
mu O
bubiliɡi B-LOC
. O

sosijete O
ja O
ɾwandaiɾ B-ORG
jataŋaɟe O
ko O
indeɡe O
zajo O
zataŋije O
ɡutwaɾa O
amafi O
atuɾutse O
i O
mwanza B-LOC
muɾi O
tanzania B-LOC
zijaɡjaɲe O
i O
bɾuxelles B-LOC
mu O
bubiliɡi B-LOC
. O

inteɡo O
j’izo O
ŋendo O
ni O
ukuɡeza O
ajo O
mafi O
ku O
isoko O
ɾjo O
mu O
buɾaji B-LOC
nk’uko O
biɾi O
mu O
itaŋazo O
ɾwandaiɾ B-ORG
jaxjjize O
kuɾi O
twitteɾ B-ORG
. O

todaj O
we O
inauɡuɾated O
ouɾ O
caɾɡo O
fliɡht O
fɾom O
mwanza B-LOC
to O
bɾussels B-LOC
which O
will O
be O
tɾanspoɾtiŋ O
fixj O
to O
euɾope B-LOC
. O

foɾ O
moɾe O
infoɾmation O
about O
ouɾ O
caɾɡo O
opeɾations O
please O
contact O
[ O
email O
pɾotected O
] O
pic O
. O

com O
/ O
2ij23zuepp O

— O
ɾwandaiɾ B-ORG
( O
@ O
fljɾwandaiɾ O
) O
maj B-DATE
12 I-DATE
, I-DATE
2020 I-DATE

umwaka B-DATE
uxjize I-DATE
muɾi I-DATE
weɾuɾwe I-DATE
nibwo O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
na O
tanzania B-LOC
bjemeɾaɲiɟe O
ubufataɲe O
mu O
kuɡeza O
ibicuɾuzwa O
ku O
masoko O
akomeje O
, O
aɾimo O
ajo O
muɾi O
tanzania B-LOC
ndetse O
no O
ku O
muɡabane O
w’u O
buɾaji B-LOC
. O

ibihuɡu O
bjombi O
bjemeɾaɲiɟe O
ixjjiɾwaho O
ɾj’ndeɡe O
z’imiziɡo O
zizaɡja O
ziva O
ku O
kibuɡa O
kj’indeɡe O
kja O
mwanza B-LOC
ziɡja O
ku O
masoko O
j’i O
buɾaji B-LOC
, O
bikaba O
bjaɾaɡombaɡa O
ɡutaŋiɾa O
kuwa B-DATE
1 I-DATE
ɲakaŋa I-DATE
2019 I-DATE
. O

ɡutwaɾa O
amafi O
jo O
muɾi O
tanzania B-LOC
akaɡezwa O
mu O
buɾaji B-LOC
, O
ni O
amahiɾwe O
ku O
baɾobji O
n’abacuɾuzi O
b’amafi O
bo O
muɾi O
ikjo O
ɡihuɡu O
baɾi O
bamaze O
iɡihe O
bifuza O
ubuɾjo O
buboɾoheɾeje O
bwo O
kuɡeza O
umusaɾuɾo O
wabo O
ku O
masoko O
jo O
mu O
mahaŋa O
, O
bakaɡoɾwa O
n’iɡiciɾo O
kj’uɾuɡendo O
. O

ubusanzwe O
abacuɾuzi O
b’amafi O
baɡjaɡa O
babanza O
kuɡeza O
umusaɾuɾo O
wabo O
ku O
bibuɡa O
bj’indeɡe O
bja O
entebbe B-LOC
muɾi O
uɡanda B-LOC
na O
naiɾobi B-LOC
muɾi O
keɲa B-LOC
, O
kuɡiɾa O
ŋo O
indeɡe O
ziwuɡeze O
ku O
masoko O
jo O
hanze O
, O
ibintu O
bavuɡa O
ko O
bjabahendaɡa O
. O

ihuɾiɾo O
ɾj’abaɾobji O
muɾi O
tanzania B-LOC
ɾitaŋaza O
ko O
haɾi O
umusaɾuɾo O
w’amafi O
waŋiɾikaɡa O
kubeɾa O
kubuɾa O
uko O
bawuɡeza O
ku O
isoko O
mpuzamahaŋa O
. O

nko O
muɾi O
weɾuɾwe B-DATE
umwaka I-DATE
uxjize I-DATE
, O
haɾi O
umusaɾuɾo O
w’amafi O
ufite O
aɡaciɾo O
ɡasaɡa O
milijaɾi O
exjanu O
z’amaxjiliŋi O
ja O
tanzania B-LOC
baɡombaɡa O
kuɡeza O
ku O
masoko O
ja O
isɾael B-LOC
no O
mu O
bujapani B-LOC
, O
babuze O
uko O
baɡezajo O
kubeɾa O
ɡuhenda O
k’uɾuɡendo O
. O

uko O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’u O
ɾwanda B-LOC
wijoŋeɾejeho O
milijaɾi O
ziɾeŋa O
3000fɾw O
mu O
mjaka O
itanu O

nubwo O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
kimwe O
n’isi O
jose O
bihaŋaɲe O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
mbeɾe O
jakjo O
ubukuŋu O
bwaɾwo O
bwakomeɟe O
kwijoŋeɾa O
mu O
nkiŋi O
zose O
bwubakijeho O
, O
aho O
ubuhinzi O
, O
iŋanda O
, O
seɾivisi O
n’ibindi O
bitahwemje O
kuzamuka O
umwaka O
ku O
wundi O
kandi O
uɾuhaɾe O
ɾwabjo O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
w’iɡihuɡu O
ɾukiɡaɾaɡaza O
. O

nubwo O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
kimwe O
n’isi O
jose O
bihaŋaɲe O
n’ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
mbeɾe O
jakjo O
ubukuŋu O
bwaɾwo O
bwakomeɟe O
kwijoŋeɾa O
mu O
nkiŋi O
zose O
bwubakijeho O
, O
aho O
ubuhinzi O
, O
iŋanda O
, O
seɾivisi O
n’ibindi O
bitahwemje O
kuzamuka O
umwaka O
ku O
wundi O
kandi O
uɾuhaɾe O
ɾwabjo O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
w’iɡihuɡu O
ɾukiɡaɾaɡaza O
. O

imibaɾe O
ikiɡo O
kj’iɡihuɡu O
kj’ibaɾuɾixjamibaɾe O
( O
nisɾ B-ORG
) O
, O
kjataŋaɟe O
kuwa B-DATE
24 I-DATE
weɾuɾwe I-DATE
2020 I-DATE
, O
iɡaɾaɡaza O
ko O
mu O
2019 B-DATE
, O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’u O
ɾwanda B-LOC
( O
ɡdp O
) O
, O
wijoŋeɾeje O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
9 O
. O

4 O
% O
, O
uɡeɾa O
kuɾi O
milijaɾi O
9105 O
fɾw O
uvuje O
kuɾi O
milijaɾi O
8189 O
fɾw O
waɾiho O
mu O
2018 B-DATE
. O

muɾi O
uju O
musaɾuɾo O
mbumbe O
, O
ubuhinzi O
bwaɡize O
uɾuhaɾe O
ɾwa O
24 O
% O
iŋanda O
ziɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾwa O
18 O
% O
, O
seɾivisi O
ziŋana O
49 O
% O
mu O
ɡihe O
ibindi O
bisiɡaje O
bjaɡize O
uɾuhaɾe O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
9 O
% O
. O

iɾi O
zamuka O
ɾj’ubukuŋu O
ɾiɾataŋa O
ikjizeɾe O
ko O
nta O
ɡihindutse O
ibjo O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuteɡaɲa O
ko O
nibuɾa O
mu O
2035 O
ɾuzaba O
ɾufite O
ubukuŋu O
buciɾiɾitse O
bixjoboka O
. O

ikjo O
ɡihe O
biɾasaba O
ko O
ubukuŋu O
bwaba O
bwihuta O
ku O
10 O
% O
, O
biɡatuma O
umuɲaɾwanda O
jazaba O
jinɟiza O
asaɡa O
milijoni O
10 O
fɾw O
ku O
mwaka O
. O

ɾiɾaxjimaŋiɾa O
kandi O
imbaɾaɡa O
leta O
j’u O
ɾwanda B-LOC
ikomeɟe O
ɡuxjjiɾa O
mu O
ɡuteza O
imbeɾe O
ubukuŋu O
. O

mu O
1994 B-DATE
, O
izamuka O
ɾj’ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
, O
ɾjasubije O
iɲuma O
kuɾi O
- O
41 O
. O

9 O
% O
, O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’umutuɾaɡe O
waɾi O
amadolaɾi O
146 O
ku O
mwaka O
. O

nubwo O
inziɾa O
ikiɾi O
ndende O
, O
aho O
iteɾambeɾe O
ɾj’ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
ɾiɡeze O
haɾivuɡiɾa O
kuko O
nko O
mu O
mjaka B-DATE
itanu I-DATE
ixjize I-DATE
umusaɾuɾo O
mbumbe O
wavuje O
kuɾi O
milijaɾi O
milijaɾi O
5 O
956 O
fɾw O
mu O
2015 B-DATE
, O
uɡeɾa O
kuɾi O
milijaɾi O
9105 O
fɾw O
. O

usubiɟe O
amaso O
iɲuma O
, O
usaŋa O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’u O
ɾwanda B-LOC
mu O
mjaka B-DATE
itanu I-DATE
ixjize I-DATE
( O
2015 B-DATE
- I-DATE
2019 I-DATE
) O
, O
waɾijoŋeɾejeho O
milijaɾi O
3149 O
fɾw O
. O

iɾi O
zamuka O
ɾixjiŋije O
ahanini O
kuɾi O
ɡahunda O
jo O
ɡuteza O
imbeɾe O
ubuhinzi O
, O
ixjoɾamaɾi O
muɾi O
seɾivisi O
zitandukaɲe O
, O
ubucuɾuzi O
, O
iŋanda O
n’ibindi O
bicumbi O
bj’ubukuŋu O
. O

izamuka O
ɾj’umusaɾuɾo O
mbumbe O
mu O
mjaka O
itanu O

mu O
2015 B-DATE
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’u O
ɾwanda B-LOC
wazamutseho O
6 O
. O

9 O
% O
, O
aho O
waŋanaɡa O
na O
milijaɾi O
5 O
956 O
fɾw O
zikaba O
zaɾi O
zivuje O
kuɾi O
milijaɾi O
4 O
915fɾw O
mu O
2014 B-DATE
. O

mu O
2016 B-DATE
umusaɾuɾo O
mbumbe O
waɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
6 O
, O
618 O
fɾw O
, O
aho O
wazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
5 O
. O

9 O
% O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’umwaka O
wabanɟe O
. O

mu O
2017 B-DATE
umusaɾuɾo O
mbumbe O
waɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
7 O
597 O
ukaba O
waɾazamutse O
6 O
. O

1 O
% O
, O
mu O
2018 B-DATE
waɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
8189 O
fɾw O
uzamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
. O

6 O
% O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’umwaka O
wabanɟe O
wa O
2017 B-DATE
. O

ubwo O
hataŋazwa O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
wa O
2018 B-DATE
, O
minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
uzziel B-PER
ndaɡiɟimana I-PER
, O
javuze O
ko O
iteɾambeɾe O
ɾj’ubuhinzi O
, O
iŋanda O
, O
ibikoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
na O
seɾivisi O
bjazamuje O
ubukuŋu O
kjane O
. O

jaɡize O
ati O
“ O
ŋiɾa O
ŋo O
muzi O
ɡahunda O
ja O
made O
in O
ɾwanda B-LOC
no O
koɾoheɾeza O
ibikoɾwa O
bikoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
biɾaɡenda O
ɾeɾo O
bitaŋa O
umusaɾuɾo O
, O
umusaɾuɾo O
w’iŋanda O
uɾazamuka O
kjane O
"""" O
. O

minisitiɾi O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
ko O
mu O
bitaŋa O
umusaɾuɾo O
haɾimo O
ibikoɾwa O
bj’ubwubatsi O
bjaba O
imihanda O
n’iŋanda O
. O

ikjo O
ɡihe O
ibikoɾwa O
bj’ubwubatsi O
bjazamutseho O
20 O
% O
, O
mu O
ŋanda O
zituŋaɲa O
ibintu O
bitandukaɲe O
kjazamutseho O
kuɾi O
13 O
% O
, O
umusaɾuɾo O
w’iŋanda O
zituŋaɲa O
ibiɾjo O
ni O
10 O
% O
, O
izituŋaɲa O
imjenda O
ni O
26 O
% O
na O
38 O
% O
ku O
musaɾuɾo O
w’iŋanda O
zikoɾa O
ibikoɾexjo O
bikoze O
mu O
bjuma O
. O

mu O
2019 B-DATE
, O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
waɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
9105 O
fɾw O
uvuje O
kuɾi O
milijaɾi O
8189 O
fɾw O
waɾiho O
mu O
2018 B-DATE
. O

bisobanuje O
ko O
hijoŋeɾejeho O
milijoni O
916fɾw O
mu O
mwaka O
umwe O
. O

uɾweɡo O
ɾwa O
seɾivisi O
ɾwaxjinze O
imizi O

mu O
2015 B-DATE
, O
uɾweɡo O
ɾwa O
seɾivisi O
ɾwazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
7 O
% O
ɾuɡiɾa O
uɾuhaɾe O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
wose O
ɾwa O
47 O
% O
. O

mu O
2016 B-DATE
seɾivisi O
zazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
6 O
% O
. O

muɾi O
uwo B-DATE
mwaka I-DATE
seɾivisi O
zixjiŋije O
kuɾi O
hoteli O
na O
ɾestauɾant O
zazamutse O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
11 O
% O
bitewe O
na O
ɡahunda O
jo O
kwakiɾa O
inama O
n’ibikoɾwa O
bitandukaɲe O
. O

imiɾimo O
j’ubwikoɾezi O
jazamutse O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
8 O
% O
ahanini O
bitewe O
n’ubwikoɾezi O
bwo O
mu O
kiɾeɾe O
bwazamutse O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
15 O
% O
. O

mu O
2017 B-DATE
, O
seɾivisi O
zazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
% O
naho O
uɾuhaɾe O
ɾwazo O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
ɾuɡeɾa O
kuɾi O
46 O
% O
. O

mu O
2018 B-DATE
umusaɾuɾo O
wa O
seɾivisi O
wazamutse O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
9 O
% O
naho O
mu O
2019 B-DATE
uzamuka O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
8 O
% O
ndetse O
ziɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾwa O
49 O
% O
muɾi O
ɡdp O
. O

mu O
2016 B-DATE
, O
uwaɾi O
minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
claveɾ B-PER
ɡatete I-PER
javuze O
ko O
ɡahunda O
ja O
leta O
iɡjaɲe O
no O
kwakiɾa O
inama O
mpuzamahaŋa O
jaɡize O
uɾuhaɾe O
ɾunini O
mu O
kuzamuɾa O
umusaɾuɾo O
mbumbe O
w’iɡihuɡu O
nk’aho O
ibiɡjaɲe O
na O
hotel O
na O
ɾestauɾant O
zabiɡizemo O
uɾuhaɾe O
ɾunini O
. O

ɡuheɾa B-DATE
muɾi I-DATE
ɲakaŋa I-DATE
2018 I-DATE
kuɡeza I-DATE
ɡaxjjantaɾe I-DATE
2019 I-DATE
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwaɾi O
ɾumaze O
kwinɟiza O
milijoni O
52 O
z’amadolaɾi O
( O
asaɡa O
milijaɾi O
46 O
fɾw O
) O
avuje O
mu O
ɡuteɡuɾa O
no O
kwakiɾa O
inama O
mpuzamahaŋa O
. O

mu O
mwaka O
w’iŋeŋo O
j’imaɾi O
uxjize O
( O
2018 B-DATE
/ I-DATE
2019 I-DATE
) O
iɡihuɡu O
kjaɾi O
kjihaje O
inteɡo O
jo O
kwinɟiza O
milijoni O
74 O
z’amadolaɾi O
mu O
bikoɾwa O
bjo O
ɡuteɡuɾa O
no O
kwakiɾa O
inama O
mpuzamahaŋa O
, O
avuje O
kuɾi O
milijoni O
42 O
zinɟiɟwe O
mu O
2017 B-DATE
. O

kuɡeza O
ubu O
muɾi O
kiɡali B-LOC
haɾi O
ibjumba O
bja O
hoteli O
z’iɲeɲeɾi O
ebjiɾi O
kuɡeza O
kuɾi O
exjanu O
bisaɡa O
5000 O
, O
waxjjiɾamo O
ibindi O
bjumba O
bj’inzu O
ziɡezweho O
zixjoboɾa O
ɡucumbikiɾa O
abantu O
kiɡali B-LOC
ifite O
bikaɡeɾa O
ku O
10 O
000 O
. O

ubucuɾuzi O
budandaza O
n’ubuɡuɾixja O
ibintu O
ikjaɾimwe O
bw’ibjakoɾewe O
mu O
ɾwanda B-LOC
bukomeɟe O
koŋeɾa O
umusaɾuɾo O
wa O
seɾivisi O
, O
aho O
mu O
2019 B-DATE
bwijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
16 O
% O
. O

ubwikoɾezi O
bwazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
12 O
% O
ahanini O
bitewe O
n’ubwikoɾezi O
bwo O
mu O
kiɾeɾe O
bwazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
17 O
% O
. O

seɾivisi O
z’imaɾi O
zazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
% O
naho O
seɾivisi O
za O
hoteli O
na O
za O
ɾestauɾant O
zizamuka O
ku O
ɡipimo O
kja O
10 O
% O
. O

iŋanda O
zifatije O
ɾunini O
ubukuŋu O

kuva O
mu O
2015 B-DATE
, O
uɾweɡo O
ɾw’iŋanda O
ɾwaɡize O
iŋufu O
ɲinxji O
kjane O
mu O
bukuŋu O
bw’iɡihuɡu O
kuko O
aɾi O
bwo O
ɡahunda O
ja O
made O
in O
ɾwanda B-LOC
, O
jataŋiɾaɡa O
ɡuxjjiɾwa O
mu O
bikoɾwa O
mu O
buɾjo O
buhamje O
. O

ikjo O
ɡihe O
umusaɾuɾo O
w’iŋanda O
wazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
7 O
% O
. O

muɾi O
buɾi O
tuɾeɾe O
kandi O
haxjjizweho O
ibjaɲa O
bjihaɾije O
bj’iŋanda O
, O
ndetse O
no O
mu O
muɡji O
wa O
kiɡali B-LOC
, O
iki O
kjaɲa O
ɡixjjiɾwa O
i O
masoɾo B-LOC
mu O
kaɾeɾe O
ka O
ɡasabo B-LOC
. O

mu O
2016 B-DATE
iŋanda O
zazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
7 O
% O
, O
ɡahunda O
ja O
made O
in O
ɾwanda B-LOC
iɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾukomeje O
kjane O
kuko O
iŋanda O
zikoɾa O
imjenda O
, O
inkweto O
n’ibindi O
bituɾuka O
ku O
ɾuhu O
bjijoŋeɾeje O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
10 O
% O
, O
izikoɾa O
ibjo O
kuɾja O
zijoŋeɾa O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
8 O
% O
, O
naho O
iŋanda O
zikoɾa O
ibikoɾexjo O
bj’ubwubatsi O
haɾimo O
isima O
zijoŋeɾaho O
21 O
% O
. O

mu O
2017 B-DATE
iŋanda O
zazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
4 O
% O
, O
mu O
2018 B-DATE
zizamuka O
ku O
10 O
% O
naho O
mu O
2019 B-DATE
umusaɾuɾo O
uzamuka O
kuɾi O
16 O
% O
. O

mu O
2019 B-DATE
, O
izamuka O
ɾj’umusaɾuɾo O
w’iŋanda O
ɾjatewe O
ahanini O
n’ibikoɾwa O
bj’ubwubatsi O
, O
iŋanda O
zituŋaɲa O
ibintu O
bitandukaɲe O
n’ubucukuzi O
bw’amabuje O
j’aɡaciɾo O
. O

kuɾi O
ubu O
mu O
ɾwanda B-LOC
habaɾiɾwa O
iŋanda O
nto O
n’iziciɾiɾitse O
ziɾeŋa O
800 O
ziɾimo O
iŋanda O
zitaɾi O
zisanzwe O
mu O
ɾwanda B-LOC
nk’izikoɾa O
telefoni O
, O
iziteɾaɲa O
imodoka O
, O
izikoɾa O
ibiɾibwa O
n’izindi O
. O

ubuhinzi O
bukomeɟe O
ɡuteɾa O
imbeɾe O

imibaɾe O
ja O
nisɾ B-ORG
, O
jeɾekana O
ko O
mu O
2015 B-DATE
, O
ubuhinzi O
bwazamutseho O
5 O
% O
, O
ndetse O
buɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾwa O
33 O
% O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
. O

mu O
2018 B-DATE
, O
umusaɾuɾo O
w’ubuhinzi O
wazamutse O
ku O
ɾuɡeɾo O
ɾwa O
6 O
% O
, O
mu O
2019 B-DATE
, O
wazamutse O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
5 O
% O
, O
naho O
umusaɾuɾo O
wabwo O
uɡiɾa O
uɾuhaɾe O
ɾwa O
24 O
% O
mu O
musaɾuɾo O
mbumbe O
. O

ubuhinzi O
nka O
kimwe O
mu O
bitunze O
abaɲaɾwanda O
benxji O
, O
bwakunze O
ɡuhuɾa O
n’imboɡamizi O
ziɾimo O
kuba O
buxjiŋije O
ku O
mvuɾa O
, O
jaboneka O
bukaɡenda O
neza O
jabuɾa O
bukaɡenda O
nabi O
. O

ibi O
bjatumje O
leta O
ixjjiɾa O
imbaɾaɡa O
muɾi O
ɡahunda O
jo O
kuhiɾa O
aho O
kuɡeza O
ubu O
heɡitaɾi O
ziɾeŋa O
ibihumbi O
68 O
zuhiɾwa O
. O

ɡukoɾexja O
iɲoŋeɾamusaɾuɾo O
, O
ɡuhuza O
ubutaka O
no O
ɡuhiŋa O
iɡihiŋwa O
kjatoɾaɲiɟwe O
bjitaweho O
kjane O
. O

leta O
j’u O
ɾwanda B-LOC
kandi O
jaxjjize O
imbeɾe O
no O
ɡuxjjiɾaho O
iŋanda O
zoŋeɾeɾa O
aɡaciɾo O
umusaɾuɾo O
ukomoka O
ku O
buhinzi O
n’ubwoɾozi O
. O

umujobozi O
wa O
nisɾ B-ORG
, O
jusuf B-PER
muɾaŋwa I-PER
avuɡa O
ko O
‘uju B-DATE
mwaka I-DATE
waɡenze O
neza O
kuɾuta O
uko O
bjaɾi O
bjitezwe’ O
. O

ati O
“ O
ubuhinzi O
nabwo O
ntabwo O
bwakoze O
nabi O
5 O
% O
nubwo O
haba O
hifuzwa O
ko O
biba O
bjiza O
kuɾuxjaho O
"""" O
. O

mu O
2019 B-DATE
, O
ibihiŋwa O
ŋanduɾaɾuɡo O
bjijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
4 O
% O
, O
ibihiŋwa O
bjoheɾezwa O
mu O
mahaŋa O
bjijoŋeɾa O
5 O
% O
bitewe O
n’ikawa O
jijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
7 O
% O
n’ikjaji O
kjijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
3 O
% O
. O

kubeɾa O
ikjoɾezo O
kja O
coɾonaviɾus O
, O
ubukuŋu O
ku O
isi O
hose O
buzaɡabanuka O
, O
ubw’u O
ɾwanda B-LOC
bjitezwe O
ko O
buzazamuka O
ku O
ɡipimo O
kja O
2 O
% O
mu O
mwaka O
wa O
2020 B-DATE
buvuje O
kuɾi O
9 O
. O

4 O
% O
bwazamutseho O
umwaka B-DATE
uxjize I-DATE
. O

ikjakoɾa O
kubeɾa O
iŋamba O
zafaxjwe O
mu O
kuzahuɾa O
ubukuŋu O
, O
biteɡaɲiɟwe O
ko O
ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
mu O
mwaka O
wa O
2021 O
buzazamuka O
ku O
ɡipimo O
kja O
6 O
. O

3 O
% O
na O
8 O
% O
mu O
2022 B-DATE
. O

amazon B-ORG
iɡije O
kuɡuɾa O
imiɡabane O
ja O
milijaɾi O
ebjiɾi O
z’amadoɾali O
muɾi O
aiɾtel B-ORG

ikiɡo O
ɡikomeje O
mu O
bucuɾuzi O
bukoɾeɾwa O
ku O
ikoɾanabuhaŋa O
kjo O
muɾi O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
amazon B-ORG
kjataŋije O
uɾuɡendo O
ɾukiɡanixja O
ku O
isoko O
ɾjaɡutse O
ɾj’u O
buhinde B-LOC
, O
kiɲuze O
mu O
kuɡuɾa O
imiɡabane O
j’ikiɡo O
kj’itumanaho O
kja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
, O
kinafite O
ixjami O
ɾikoɾeɾa O
mu O
ɾwanda B-LOC
. O

ikiɡo O
ɡikomeje O
mu O
bucuɾuzi O
bukoɾeɾwa O
ku O
ikoɾanabuhaŋa O
kjo O
muɾi O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
amazon B-ORG
kjataŋije O
uɾuɡendo O
ɾukiɡanixja O
ku O
isoko O
ɾjaɡutse O
ɾj’u O
buhinde B-LOC
, O
kiɲuze O
mu O
kuɡuɾa O
imiɡabane O
j’ikiɡo O
kj’itumanaho O
kja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
, O
kinafite O
ixjami O
ɾikoɾeɾa O
mu O
ɾwanda B-LOC
. O

ibiɡaniɾo O
bjo O
kuɡuɾa O
imiɡabane O
ja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
ntibiɾaɡeɾa O
kuɾe O
, O
aɾiko O
abaseseŋuzi O
bavuɡa O
ko O
biɡenze O
uko O
impande O
zombi O
zibjifuza O
, O
bjazamuɾa O
kjane O
ubukuŋu O
bw’ikoɾanabuhaŋa O
ɾj’u O
buhinde B-LOC
. O

biteɡaɲiɟwe O
ko O
ubwumvikane O
bw’ibi O
biɡo O
buxjoboɾa O
ɡutuma O
imiɡabane O
iŋana O
na O
5 O
% O
ja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
iɡja O
mu O
maboko O
ja O
amazon B-ORG
inc I-ORG
. O

haxjiŋiwe O
ku O
buɾjo O
isoko O
ɾihaɡaze O
muɾi O
iji O
minsi O
. O

bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
iɾi O
ku O
mwaɲa O
wa O
ɡatatu O
mu O
biɡo O
bitaŋa O
seɾivisi O
z’itumanaho O
mu O
buhinde B-LOC
iɡaɾaɡaza O
ɡuhaŋana O
ɡukomeje O
haɡati O
jajo O
n’ikiɡo O
kja O
mbeɾe O
kja O
ɾeliance B-ORG
ɟio I-ORG
. O

abantu O
batifuɟe O
ko O
imjiɾondoɾo O
jabo O
iɡja O
ahaɡaɾaɡaɾa O
babwije O
ɾeuteɾs B-ORG
ko O
ubuɾjo O
ɾeliance B-ORG
ɟio I-ORG
jakoɾexjeɟe O
kuɡiɾa O
ŋo O
ibe O
ijoboje O
ibindi O
biɡo O
bj’itumanaho O
mu O
buhinde B-LOC
na O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
jabuxjoboɾa O
. O

ku O
ikubitiɾo O
amazon B-ORG
jaɾi O
jifuɟe O
kuɡuɾa O
imiɡabane O
iɾi O
haɡati O
ja O
8 O
- O
10 O
% O
ja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
. O

ɡusa O
ŋo O
kuko O
ibiɡaniɾo O
bikiɾi O
mu O
itaŋiɾa O
[ O
… O
] O
bixjoboka O
ko O
n’amasezeɾano O
jahinduka O
kjaŋwa O
aɡaseswa O
. O

amazon B-ORG
iteɡaɲa O
ko O
jahita O
iɾeba O
ubundi O
buɾjo O
buɡjaɲe O
no O
ɡuheɾeɾekaɲa O
amafaɾaŋa O
bwazaɡja O
bufaxja O
abakilija O
ba O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
kubona O
ibicuɾuzwa O
bjajo O
bibahendukije O
. O

umuvuɡizi O
wa O
amazon B-ORG
janze O
kuɡiɾa O
ikjo O
avuɡa O
kuɾi O
aja O
makuɾu O
, O
kuko O
ikiɡo O
ahaɡaɾaɾije O
kitataŋaza O
amakuɾu O
aɡjaɲe O
n’ibjo O
bazakoɾa O
kjaŋwa O
batazakoɾa O
mu O
ɡihe O
kiɾi O
imbeɾe O
. O

ɡusa O
itaŋazo O
ɾjasohowe O
na O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
ɾivuɡa O
ko O
isanzwe O
ikoɾana O
n’ibiɡo O
bj’ikoɾanabuhaŋa O
bitandukaɲe O
bixjaka O
kuɡeza O
ibicuɾuzwa O
bjabjo O
na O
seɾivisi O
bitaŋa O
ku O
bakilija O
. O

imiɡabane O
ja O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
ku O
isoko O
ɾj’imaɾi O
n’imiɡabane O
, O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
kane I-DATE
, O
taɾiki O
ja O
4 B-DATE
kamena I-DATE
2020 I-DATE
jazamutseho O
6 O
% O
ɲuma O
jo O
ɡutaŋazwa O
kw’amakuɾu O
j’ibiɡaniɾo O
haɡati O
jajo O
na O
amazon B-ORG
. O

mu O
bjumweɾu B-DATE
bitandatu I-DATE
bixjize I-DATE
ikiɡo O
kja O
ɟio B-ORG
ɡihaŋaɲe O
na O
bhaɾti B-ORG
kjaboɲe O
milijaɾi O
10 O
z’amadoɾali O
kijakuje O
mu O
baxjoɾamaɾi O
baɾimo O
na O
facebook B-ORG
. O

alphabet B-ORG
inc I-ORG
ja O
ɡooɡle B-ORG
na O
jo O
iɾi O
ɡuxjaka O
ubuɾjo O
bwo O
ɡuxjoɾa O
imaɾi O
muɾi O
vodafone B-ORG
idea I-ORG
ja O
kabiɾi O
mu O
buhinde B-LOC
mu O
ɡutaŋa O
seɾivisi O
z’itumanaho O
. O

amazon B-ORG
iɾi O
kwiɾukiɾa O
ku O
isoko O
ɾj’ikoɾanabuhaŋa O
mu O
buhinde B-LOC
bitewe O
no O
kuba O
ɾiɾi O
kwaɡuka O
kjane O
kuko O
umubaɾe O
w’abatuje O
iki O
ɡihuɡu O
uɾi O
kwijoŋeɾa O
, O
ukaba O
uɡeze O
kuɾi O
milijaɾi O
1 O
, O
3 O
. O

amazon B-ORG
iteɡaɲa O
ɡuxjoɾa O
milijaɾi O
6 O
, O
5 O
z’amadoɾali O
mu O
bikoɾwa O
bjo O
ɡucuɾuɾiza O
kuɾi O
inteɾnet O
, O
ndetse O
ŋo O
ikaba O
izoɾoheɾwa O
no O
ɡukoɾexja O
inteɾnet O
ja O
bhaɾti B-ORG
ku O
ɡiciɾo O
ɡito O
mu O
ɡihe O
ibiɡo O
bjombi O
bizaba O
bjemeɾaɲiɟe O
amasezeɾano O
bjifuza O
. O

mu O
ukuboza B-DATE
2017 I-DATE
nibwo O
bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
ibaɾizwamo O
aiɾtel B-ORG
ɾwanda I-ORG
jaɡuze O
imiɡabane O
jose O
ja O
sosijete O
j’itumanaho O
ja O
tiɡo B-ORG
ɾwanda I-ORG
ibaɾizwa O
muɾi O
millicom B-ORG
inteɾnational I-ORG
cellulaɾ I-ORG
sa I-ORG
. O

amasezeɾano O
j’ubuɡuɾe O
jasiɲiwe O
i O
new B-LOC
delhi I-LOC
mu O
buhinde B-LOC
, O
jahaje O
aiɾtel B-ORG
ɾwanda I-ORG
kweɡukana O
100 O
% O
bj’imiɡabane O
jose O
ja O
tiɡo B-ORG
ɾwanda I-ORG
. O

bhaɾti B-ORG
aiɾtel I-ORG
ni O
ikiɡo O
ɡikomeje O
ku O
isi O
mu O
biɡjaɲe O
n’itumanaho O
ɡifite O
abakilija O
baɾeŋa O
milijoni O
403 O
mu O
bihuɡu O
18 O
bja O
afuɾika B-LOC
na O
azija B-LOC
ɡikoɾeɾamo O
. O

ikjaji O
kj’u O
ɾwanda B-LOC
kjinɟiɟe O
asaɡa O
milijaɾi O
25 O
fɾw O
mu O
mezi O
atatu O
ja O
2020 B-DATE

mu O
mezi O
atatu O
abanza O
ja O
2020 B-DATE
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwoheɾeɟe O
mu O
mahaŋa O
ikjaji O
kiŋana O
na O
toni O
9 O
. O

3 O
zifite O
aɡaciɾo O
k’amafaɾaŋa O
asaɡa O
milijaɾi O
25 O
fɾw O
, O
jijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
27 O
% O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’ajinɟije O
mu O
ɡihe O
nk’iki O
mu O
mwaka O
waɾi O
wabanɟe O
, O
naho O
iŋano O
j’ibjoheɾeɟwe O
jo O
jijoŋeɾa O
kuɾi O
15 O
% O
. O

mu O
mezi O
atatu O
abanza O
ja O
2020 B-DATE
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾwoheɾeɟe O
mu O
mahaŋa O
ikjaji O
kiŋana O
na O
toni O
9 O
. O

3 O
zifite O
aɡaciɾo O
k’amafaɾaŋa O
asaɡa O
milijaɾi O
25 O
fɾw O
, O
jijoŋeɾeje O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
27 O
% O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’ajinɟije O
mu O
ɡihe O
nk’iki O
mu O
mwaka O
waɾi O
wabanɟe O
, O
naho O
iŋano O
j’ibjoheɾeɟwe O
jo O
jijoŋeɾa O
kuɾi O
15 O
% O
. O

imibaɾe O
itaŋazwa O
n’ikiɡo B-ORG
kj’iɡihuɡu I-ORG
ɡixjinzwe I-ORG
ɡuteza I-ORG
imbeɾe I-ORG
ibjoheɾezwa I-ORG
mu I-ORG
mahaŋa I-ORG
bikomoka I-ORG
ku I-ORG
buhinzi I-ORG
, O
naeb B-ORG
, O
iɡaɾaɡaza O
ko O
haɡati B-DATE
ja I-DATE
mutaɾama I-DATE
na I-DATE
weɾuɾwe I-DATE
2020 I-DATE
, O
ikjaji O
kjoheɾeɟwe O
mu O
mahaŋa O
aɾi O
ibiɾo O
9 O
. O

436 O
bifite O
aɡaciɾo O
k’amadolaɾi O
27 O
. O

861 O
ni O
ukuvuɡa O
asaɡa O
milijaɾi O
zisaɡa O
25 O
. O

imibaɾe O
jo O
mu O
2019 B-DATE
iɡaɾaɡaza O
ko O
mu O
mezi B-DATE
atanu I-DATE
ja I-DATE
mbeɾe I-DATE
j’uju I-DATE
mwaka I-DATE
w’iŋeŋo O
j’imaɾi O
wataŋije O
muɾi O
ɲakaŋa B-DATE
2019 I-DATE
, O
iɲuŋu O
javuje O
mu O
buhinzi O
bw’ikjaji O
jaɾi O
jazamutseho O
8 O
% O
iɡeɾa O
kuɾi O
milijoni O
$ O
36 O
. O

08 O
, O
ni O
ukuvuɡa O
asaɡa O
milijaɾi O
33 O
. O

kuva B-DATE
muɾi I-DATE
ɲakaŋa I-DATE
kuɡeza I-DATE
mu I-DATE
uɡuxjjiŋo I-DATE
2019 I-DATE
, O
umusaɾuɾo O
w’ikjaji O
kj’u O
ɾwanda B-LOC
wazamutseho O
12 O
% O
naho O
ikjoheɾeɟwe O
mu O
mahaŋa O
kjijoŋeɾejeho O
4 O
% O
, O
uɡeɾeɾaɲiɟe O
n’iɡihe O
nk’ikjo O
mu O
mwaka O
wa O
2018 B-DATE
. O

haɡati B-DATE
ja I-DATE
ɲakaŋa I-DATE
na I-DATE
uɡuxjjiŋo I-DATE
2019 I-DATE
habonetse O
umusaɾuɾo O
wa O
toni O
12 O
. O

017 O
z’ikjaji O
, O
ziɾuta O
toni O
10 O
. O

769 O
zabonetse O
mu O
ɡihe O
nk’ikjo O
mu O
mwaka O
wa O
2018 B-DATE
. O

ikjo O
ɡihe O
bjaɡaɾaɡazwaɡa O
kandi O
ko O
ikjaji O
kj’u O
ɾwanda B-LOC
kjatuŋaɲiɟwe O
kjijoŋeɾejeho O
4 O
% O
, O
kiva O
kuɾi O
toni O
12 O
. O

180 O
zabonetse O
mu O
2018 B-DATE
ziɡeɾa O
kuɾi O
toni O
12 O
. O

617 O
mu O
2019 B-DATE
. O

mu O
ɡihe O
nk’ikjo O
kandi O
mu O
2019 B-DATE
, O
ikjaji O
kjoheɾeɟwe O
mu O
mahaŋa O
kjinɟiɟe O
$ O
36 O
, O
088 O
, O
761 O
, O
biŋana O
n’izamuka O
ɾja O
8 O
% O
, O
zivuje O
kuɾi O
$ O
33 O
, O
562 O
, O
294 O
mu O
mwaka O
wabanɟe O
. O

imibaɾe O
ja O
naeb B-ORG
iɡaɾaɡaza O
ko O
inteɡo O
aɾi O
uko O
mu O
mwaka O
wa O
2024 B-DATE
, O
ikjaji O
kj’u O
ɾwanda B-LOC
kizaba O
kjinɟiɾiza O
iɡihuɡu O
milijoni O
209 O
z’amadolaɾi O
. O

minisitiɾi O
w’imaɾi O
n’iɡenamiɡambi O
, O
dɾ O
uzziel B-PER
ndaɡiɟimana I-PER
, O
aheɾutse O
ɡutaŋaza O
ko O
kubeɾa O
coɾonaviɾus O
, O
muɾi O
iki O
ɡihe O
ibjoheɾezwa O
mu O
mahaŋa O
bixjoboɾa O
kuzaɡabanuka O
, O
aɾiko O
ko O
mu O
ɡihe O
iki O
kjoɾezo O
kizaba O
kjaɾaŋije O
, O
ibintu O
bixjoboɾa O
kuɡja O
mu O
buɾjo O
. O

javuze O
ko O
ku O
isoko O
muɾi O
iki O
ɡihe O
ibiciɾo O
bj’ikawa O
bihaɡaze O
neza O
nubwo O
ubu O
ataɾi O
iɡihe O
kj’umusaɾuɾo O
, O
ɡusa O
ibj’ikjaji O
bjo O
biɾi O
kuɡenda O
biɡabanuka O
ku O
isoko O
. O

mu O
kuɡabaɲa O
ikjuho O
kiɾi O
haɡati O
j’ibjoheɾezwa O
mu O
mahaŋa O
n’ibitumizwajo O
, O
u B-LOC
ɾwanda I-LOC
ɾuɾateɡaɲa O
ɡukomeza O
ɡuteza O
imbeɾe O
ibikoɾeɾwa O
mu O
ɾwanda B-LOC
, O
abaɲaɾwanda O
baɡakaŋukiɾa O
kubiɡuɾa O
kuɡiɾa O
ŋo O
bisimbuɾe O
ibjo O
hanze O
. O

minisitiɾi O
dɾ O
ndaɡiɟimana B-PER
javuze O
ko O
ubu O
iɡipimo O
kj’ubukuŋu O
bw’u O
ɾwanda B-LOC
kiɡaɾaɡaza O
ko O
butazazamuka O
ku O
kiɡeɾo O
kja O
8 O
% O
nk’uko O
bjaɾi O
bjitezwe O
, O
aho O
ubu O
imibaɾe O
jaɡije O
ivuɡuɾuɾwa O
ikava O
kuɾi O
5 O
. O

1 O
% O
, O
ɲuma O
biɾamanuka O
biɡeɾa O
kuɾi O
3 O
. O

5 O
% O
“ O
ubu O
tuɾi O
hafi O
kuɾi O
2 O
% O
nubwo O
bitaɾi O
bjaɾaŋiɾa O
neza O
"""" O
. O

umwuka O
w’intambaɾa O
ukomeɟe O
ɡututumba O
haɡati O
ja O
ameɾika B-LOC
na O
iɾan B-LOC

ɲuma O
j’iɡiteɾo O
kjaɡabwe O
na O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
mu O
ɾukeɾeɾa O
ɾwo O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
ɡatanu I-DATE
, O
kiɡahitana O
ɡen O
qasem B-PER
soleimani I-PER
, O
waɾi O
usanzwe O
ajoboɾa O
umutwe O
udasanzwe O
w’iŋabo O
ziɾinda O
abateɡetsi O
bakomeje O
muɾi O
iɾan B-LOC
; O
impuŋeŋe O
n’ubwoba O
bw’intambaɾa O
bikomeɟe O
kwijoŋeɾa O
ku O
bataɾi O
bake O
bakuɾikiɾaniɾa O
hafi O
politiki O
ja O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
ndetse O
n’abatuje O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
bwo I-LOC
haɡati I-LOC
. O

ɲuma O
j’iɡiteɾo O
kjaɡabwe O
na O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
mu O
ɾukeɾeɾa O
ɾwo O
kuɾi O
uju B-DATE
wa I-DATE
ɡatanu I-DATE
, O
kiɡahitana O
ɡen O
qasem B-PER
soleimani I-PER
, O
waɾi O
usanzwe O
ajoboɾa O
umutwe O
udasanzwe O
w’iŋabo O
ziɾinda O
abateɡetsi O
bakomeje O
muɾi O
iɾan B-LOC
; O
impuŋeŋe O
n’ubwoba O
bw’intambaɾa O
bikomeɟe O
kwijoŋeɾa O
ku O
bataɾi O
bake O
bakuɾikiɾaniɾa O
hafi O
politiki O
ja O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
ndetse O
n’abatuje O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
bwo I-LOC
haɡati I-LOC
. O

iki O
ɡiteɾo O
kjateɡetswe O
na O
peɾezida O
wa O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
, O
donald B-PER
tɾump I-PER
, O
kjanahitaɲe O
abu B-PER
mahdi I-PER
al I-PER
- I-PER
muhandis I-PER
, O
waɾi O
umujobozi O
wuŋiɾiɟe O
w’umutwe O
bivuɡwa O
ko O
ufaxjwa O
na O
iɾan B-LOC
witwa O
( O
populaɾ B-ORG
mobilization I-ORG
foɾces I-ORG
) O
, O
ibiɾo O
bj’ubutasi O
bja O
ameɾika B-LOC
( O
cia B-ORG
) O
bjemeɟe O
ko O
aɾiwo O
wateɡuje O
ukanaɡaba O
iɡiteɾo O
kuɾi O
ambasade O
ja O
ameɾika B-LOC
mu O
muɡji O
wa O
baɡdad B-LOC
mu O
minsi O
ixjize O
. O

ɡen O
qasem B-PER
soleimani I-PER
na O
abu B-PER
mahdi I-PER
al I-PER
- I-PER
muhandis I-PER
baɾasiwe O
ku O
kibuɡa O
kj’indeɡe O
kja O
iɾaq B-LOC
i O
baɡdad B-LOC
, O
baɾi O
mu O
modoka O
hamwe O
n’abandi O
bantu O
batanu O
. O

umujobozi O
w’ikiɾeŋa O
muɾi O
iɾan B-LOC
, O
ajatollah B-PER
ali I-PER
khamenei I-PER
, O
wahise O
ateɡeka O
iminsi O
itatu O
j’ikjunamo O
mu O
ɡihuɡu O
hose O
, O
javuze O
ko O
hateɡaɲiɟwe O
kwihoɾeɾa O
ɡukomeje O
ku O
bixje O
ɡen O
qasem B-PER
soleimani I-PER
. O

peɾezida O
wa O
iɾan B-LOC
, O
hassan B-PER
ɾouhani I-PER
, O
na O
we O
jaxjimaŋije O
ko O
iɡihuɡu O
kje O
kizakoɾa O
ibixjoboka O
bjose O
kikihoɾeɾa O
, O
aho O
juŋaniwe O
na O
minisitiɾi O
w’ububaɲi O
n’amahaŋa O
muɾi O
iɾan B-LOC
, O
ɟavad B-PER
zaɾif I-PER
, O
wavuze O
ko O
iɡiteɾo O
kja O
ameɾika B-LOC
aɾi O
ikj’iteɾabwoba O
. O

ati O
“ O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
ziziɾeŋeɾa O
iŋaɾuka O
z’ubuɟiɟi O
bwazo O
. O

ɡen O
qasem B-PER
soleimani I-PER
jakundwaɡa O
kandi O
aɡafatwaɡa O
n’abaɲa O
- O
iɾan B-LOC
benxji O
nk’umwe O
mu O
bantu O
baxjoboɾa O
kuɾinda O
ubusuɡiɾe O
bw’iɡihuɡu O
kjabo O
. O

ubuhaŋaŋe O
bwe O
kandi O
bwaɾebeɾwaɡa O
mu O
ixjuxjo O
j’uko O
jafatwaɡa O
nka O
nomeɾo O
ja O
kabiɾi O
mu O
bafata O
ibjemezo O
muɾi O
iɾan B-LOC
. O

abaseseŋuzi O
bavuɡa O
iki O
kuɾi O
uju B-DATE
mwuka I-DATE
w’intambaɾa O
? O

abademokaɾate O
benxji O
bavuɡa O
ko O
ikjemezo O
kja O
tɾump B-PER
ɡixjoboɾa O
ɡutuma O
intambaɾa O
jeɾuje O
iɾota O
, O
kandi O
bakamuneŋa O
ko O
jaɡifaxje O
atabanɟe O
kuɡixja O
inama O
inteko B-ORG
ixjiŋa I-ORG
amateɡeko I-ORG
. O

kuba O
soleimani B-PER
jaɾi O
umwanzi O
wa O
ameɾika B-LOC
haɾi O
abademokaɾate O
babjemeza O
aɾiko O
bakavuɡa O
ko O
kwica O
umuntu O
wa O
kabiɾi O
ukomeje O
muɾi O
iɾan B-LOC
kandi O
biɡakoɾwa O
nta O
bwumvikane O
n’inteko B-ORG
ixjiŋa I-ORG
amateɡeko I-ORG
aɾi O
ikosa O
ɾixjoboɾa O
ɡuxjjiɾa O
akaɾeɾe O
kose O
iɾan B-LOC
iheɾeɾemo O
mu O
ntambaɾa O
. O

ɟoe B-PER
biden I-PER
wabaje O
visi O
peɾezida O
wa O
ameɾika B-LOC
ku O
ŋoma O
ja O
baɾɾack B-PER
obama I-PER
, O
we O
jeɾuje O
avuɡa O
ko O
tɾump B-PER
jakoɟeɟe O
aɡati O
mu O
ntozi O
. O

andɾew B-PER
jaŋ I-PER
uteɡaɲa O
kwijamamaza O
ku O
mwaɲa O
w’umukuɾu O
w’iɡihuɡu O
, O
ahaɡaɾaɾije O
ixjjaka O
ɾj’abademokaɾate O
jaɡize O
ati O
“ O
uko O
mbibona O
tuɾaxjaka O
intambaɾa O
na O
iɾan B-LOC
aɾiko O
nsaŋa O
bjaba O
bjiza O
tuɾebje O
kuɾe O
tukiɾinda O
ɡuxjjiɾa O
abatuɾaɡe O
bacu O
batuje O
muɾi O
kaɾija O
kaɾeɾe O
mu O
kaɡa O
ko O
kwibasiɾwa O
n’abanzi O
bacu O
. O

elizabeth B-PER
waɾɾen I-PER
, O
na O
we O
wifuza O
kuzahaɡaɾaɾiɾa O
ixjjaka O
ɾj’abademokaɾate O
mu O
matoɾa O
, O
javuze O
ko O
ikjemezo O
kja O
tɾump B-PER
kitaɾimo O
ubuxjixjozi O
. O

ati O
“ O
soleimani B-PER
jaɾi O
umwicaɲi O
, O
wahitaɲe O
ubuzima O
bw’abantu O
benxji O
baɾimo O
n’amaɡana O
j’abaɲameɾika O
, O
aɾiko O
iki O
kjemezo O
kitaɾimo O
ubuxjixjozi O
kjazamuje O
umwuka O
w’intambaɾa O
haɡati O
jacu O
na O
iɾan B-LOC
, O
kandi O
ɡixjoboɾa O
ɡutuma O
hapfa O
abantu O
benxji O
mu O
kaɾeɾe O
ko O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
bwo I-LOC
haɡati I-LOC
iɾan I-LOC
iheɾeɾejemo O
. O

ikj’iŋenzi O
kjaɾi O
ɡikwije O
ni O
ukwiɾinda O
indi O
ntambaɾa O
. O

minisitiɾi O
w’ububaɲi O
n’amahaŋa O
w’u O
buɾusija B-LOC
, O
busanzwe O
aɾi O
umuteɾankuŋa O
wa O
mbeɾe O
wa O
iɾan B-LOC
, O
javuze O
ko O
iɡiteɾo O
kja O
ameɾika B-LOC
kiɾoŋeɾa O
ibibazo O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
bwo I-LOC
haɡati I-LOC
. O

ku O
ɾundi O
ɾuhande O
aɾiko O
aba O
‘ɾepublicains’ O
bo O
bavuɡa O
ko O
kwica O
uwo O
muɡabo O
bjaɾi O
amahitamo O
akwije O
kuko O
jaɾi O
afite O
amaɾaso O
j’abaɲameɾika O
mu O
biɡanza O
bje O
, O
kandi O
jaɾi O
imboɡamizi O
ikomeje O
ku O
mutekano O
w’abaɲameɾika O
babaɾizwa O
mu O
kaɾeɾe O
ko O
mu O
buɾasiɾazuba B-LOC
bwo I-LOC
haɡati I-LOC
n’iɲuŋu O
zabo O
. O

lindsej B-PER
ɡɾaham I-PER
, O
umusenateɾi O
uhaɡaɾaɾije O
leta B-LOC
ja I-LOC
caɾolina I-LOC
j’epfo I-LOC
jaɡize O
ati O
“ O
wakoze O
bwana O
peɾezida O
kubwo O
ɡuhaɡaɾaɾiɾa O
ameɾika B-LOC
. O

iki O
ɡikoɾwa O
kja O
peɾezida O
tɾump B-PER
n’iŋabo O
zacu O
, O
ni O
iɡisubizo O
ɲakjo O
ku O
buxjotoɾaɲi O
bwa O
iɾan B-LOC
bwaɾi O
buɾaŋaɟwe O
imbeɾe O
na O
ɡen O
soleimani B-PER
n’abamuxjjiɡikije O
. O

joŋejeho O
ati O
“ O
niba O
iɾan B-LOC
ikomeɟe O
ɡuteɾa O
ameɾika B-LOC
n’abaduxjjiɡikije O
, O
baɡomba O
kubjixjjuɾa O
ku O
kiɡuzi O
kinini O
, O
kiɾimo O
no O
ɡuseɲa O
amaɾiba O
jabo O
ja O
peteɾoli O
. O

kuɾi O
leta O
ja O
iɾan B-LOC
, O
niba O
muxjaka O
kuɡuma O
mu O
bucuɾuzi O
bwa O
peteɾoli O
, O
muɾeke O
ameɾika B-LOC
n’abaduxjjiɡikije O
, O
kandi O
muhaɡaɾike O
ɡuteɾa O
inkuŋa O
imitwe O
j’iteɾabwoba O
hiɾja O
no O
hino O
ku O
isi O
. O

haɾi O
amakuɾu O
avuɡa O
ko O
iki O
ɡiteɾo O
kjahitaɲe O
ɡen O
soleimani B-PER
, O
iŋabo O
za O
isɾael B-LOC
zaba O
zakiɡizemo O
uɾuhaɾe O
. O

nta O
mujobozi O
n’umwe O
muɾi O
isɾael B-LOC
waɾi O
waɡiɾa O
ikjo O
avuɡa O
kuɾi O
iki O
ɡiteɾo O
kuko O
abaminisitiɾi O
bose O
babuɟiɟwe O
kuɡiɾa O
ikjo O
babivuɡaho O
kuko O
bixjoboɾa O
ɡukuɾuɾiɾa O
akaɡa O
ikjo O
ɡihuɡu O
. O

umutwe O
wa O
hezbollah B-ORG
ubaɾizwa O
muɾi O
liban B-LOC
, O
ukaba O
uxjjiɡikiwe O
na O
iɾan B-LOC
wahamaɡaɾije O
isi O
jose O
ɡuhuɾiza O
hamwe O
baɡahoɾeɾa O
uɾupfu O
ɾwa O
ɡen O
soleimani B-PER
. O

umujobozi O
w’uju O
mutwe O
, O
sajjed B-PER
hassan I-PER
nasɾallah I-PER
, O
jaɡize O
ati O
“ O
inteɡo O
ja O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubummwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
mu O
kaɾeɾe O
ntikwije O
kuɡeɾwaho O
biɲuze O
mu O
kjaha O
ɡikomeje O
kjo O
kwicwa O
abaɟeneɾali O
. O

minisitiɾi O
w’intebe O
wa O
isɾael B-LOC
waɾi O
mu O
ɾuzinduko O
mu O
buɡeɾeki B-LOC
, O
jahise O
aɾusubika O
ɾutaɾaŋije O
ɲuma O
jo O
kumva O
uɾupfu O
ɾwa O
ɡen O
soleimani B-PER
, O
mu O
ɡihe O
naftali B-PER
bennett I-PER
, O
waɾi O
wamusiɡaɾijeho O
jahise O
atumiza O
inama O
j’iɡitaɾaɡaɲa O
jiɡaɡa O
ku O
mutekano O
i O
tel B-LOC
aviv I-LOC
, O
ndetse O
na O
za O
ambasade O
n’ibiɾo O
bihaɡaɾaɾije O
iɲuŋu O
z’ibindi O
bihuɡu O
bahabwa O
umubuɾo O
wo O
ku O
ɾweɡo O
ɾwo O
heɟuɾu O
. O

minisitiɾi O
w’ububaɲi O
n’amahaŋa O
w’u O
bufaɾansa B-LOC
, O
amelie B-PER
de I-PER
montchalin I-PER
, O
javuze O
ko O
iɡihuɡu O
kje O
kizakomeza O
ɡukoɾa O
uko O
ɡixjoboje O
mu O
ɡuteza O
imbeɾe O
ituze O
n’umutekano O
mu O
kaɾeɾe O
k’ubuɾasiɾazuba O
bwo O
haɡati O
ɲuma O
j’ibiteɾo O
bja O
ameɾika B-LOC
. O

ati O
“ O
ibiɾi O
kuba O
nibjo O
twatiɲaɡa O
, O
umwuka O
mubi O
haɡati O
ja O
leta B-LOC
zunze I-LOC
ubumwe I-LOC
za I-LOC
ameɾika I-LOC
uɾi O
kwijoŋeɾa O
. O

mu O
minsi O
ixjize O
ɡen O
soleimani B-PER
jaɾi O
jaɾavuze O
iɟambo O
ɾjaɾakaɟe O
ameɾika B-LOC
, O
aho O
jaɡize O
ati O
“ O
ndakubwije O
wowe O
tɾump B-PER
umukinɲi O
w’uɾusimbi O
, O
ndakubwije O
, O
umeɲe O
ko O
tuɾi O
hafi O
jawe O
kuɾuta O
uko O
ubikeka O
. O

uzataŋiza O
intambaɾa O
, O
aɾiko O
nitwe O
dufite O
ubuxjobozi O
bwo O
kuzajisoza O
. O

ibibazo O
haɡati O
ja O
leta O
ja O
waxjiŋton B-LOC
na O
tehɾan B-LOC
bjazamutse O
ɲuma O
juko O
donald B-PER
tɾump I-PER
akuje O
iɡihuɡu O
kje O
mu O
masezeɾano O
jo O
muɾi O
2015 B-DATE
aɾebana O
no O
kubuza O
iɾan B-LOC
ɡucuɾa O
intwaɾo O
za O
kiɾimbuzi O
. O
