wizaɾa B-ORG
ja I-ORG
afja I-ORG
ja I-ORG
tanzania I-ORG
imeɾipoti O
ʄumatatu B-DATE
kuwa O
, O
watu O
takɾiɓan O
14 O
zaiɗi O
wamepata O
maambukizi O
ja O
coviɗ O
- O
19 O
. O

walioambukizwa O
wote O
ni O
ɾaia O
wa O
tanzania B-LOC
, O
13 O
wakiwa O
ɗaɾ B-LOC
- I-LOC
es I-LOC
- I-LOC
salaam I-LOC
na O
mmoʄa O
mʄini O
aɾuʃa B-LOC
. O

wizaɾa O
ja O
afja O
imeɾipoti O
kwamba O
ʄuhuɗi O
za O
kufuatilia O
watu O
waliokuwa O
kaɾiɓu O
na O
waɠonɟwa O
zinaendelea O
. O

wakati O
wa O
maaɗimiʃo O
ja O
pasaka O
, O
wakɾisto O
walikusaɲika O
kanisani O
kwa O
maombi O
ɓila O
kuzinɡatia O
uʃauɾi O
wa O
wataalam O
wa O
afja O
. O

kuna O
miʄaɗala O
kweɲe O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
tanzania B-LOC
, O
kuhusu O
hatua O
zinazot͡ʃukuliwa O
kuðiɓiθi O
maambukizi O
nt͡ʃini O
humo O
. O

taaɾifa O
ja O
wizaɾa O
ja O
afja O
hata O
hivjo O
haiʄasema O
iɗaɗi O
ja O
watu O
ambao O
wamekufa O
wala O
kupona O
kutokana O
na O
viɾusi O
vja O
coɾona O
nt͡ʃini O
humo O
. O

nt͡ʃini O
suɗan B-LOC
, O
maafisa O
wameonɡeza O
mikakati O
zaiɗi O
ja O
kuzuia O
viɾusi O
vja O
coɾona O
kusambaa O
. O

wamepiɠa O
maɾufuku O
usafiɾi O
wa O
maɠaɾi O
kati O
ja O
miʄi O
na O
kutekeleza O
ʃeɾia O
za O
hali O
ja O
ðaɾuɾa O
ili O
kuhakikiʃa O
kwamba O
amɾi O
hizo O
zinatekelezwa O
. O

nt͡ʃini O
liɓeɾia B-LOC
vuɾuɠu O
zimeʃuhuɗiwa O
wakati O
wa O
kutekeleza O
amɾi O
ja O
watu O
kutotoka O
maʄumbani O
, O
polisi O
wakitumia O
nɡuvu O
kuwalazimiʃa O
watu O
waliokuwa O
wanafaɲa O
ʃuɣuli O
za O
kuʄitafutia O
vitu O
muhimu O
za O
matumizi O
, O
kukaa O
makwao O
. O

hali O
ja O
kut͡ʃanɡaɲikiwa O
ilionekana O
katika O
mʄi O
wa O
monɾovia B-LOC
, O
weɲe O
ʄumla O
ja O
watu O
milioni O
1 O
, O
wenɡi O
wakisema O
kwamba O
walikuwa O
wamepata O
haɓaɾi O
kupitia O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
kwamba O
seɾikali O
ilikuwa O
imetanɡaza O
watu O
kusalia O
maʄumbani O
mwao O
kuanzia O
saa B-DATE
tisa I-DATE
alasiɾi I-DATE
haɗi I-DATE
saa I-DATE
kumi I-DATE
na I-DATE
mbili I-DATE
asuɓuhi I-DATE
, O
na O
wala O
sio O
kufunɡa O
ʃuɣuli O
zote O
kaɓisa O
. O

ɾaia O
wa O
liɓeɾia B-LOC
wana O
wasiwasi O
kwamba O
hatua O
hijo O
ja O
ɾais O
ɠeoɾɠe B-PER
weah I-PER
, O
itaaθiɾi O
zaiɗi O
maiʃa O
ja O
watu O
katika O
nt͡ʃi O
ambajo O
zaiɗi O
ja O
nusu O
ja O
watu O
ni O
maskini O
. O

wanamɠambo O
wamewakata O
vit͡ʃwa O
watu O
16 O
katika O
mauaʄi O
mapja O
kweɲe O
kiʄiʄi O
kimoʄa O
kaɾiɓu O
na O
ɓeni B-LOC
kaskazini O
maʃaɾiki O
mwa O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasi I-LOC
ja I-LOC
conɡo I-LOC
, O
ɗɾc B-LOC
, O
vjanzo O
vja O
usalama O
vimesema O
iʄumaa B-DATE
. O

kwa O
muʄiɓu O
wa O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
haɓaɾi I-ORG
la I-ORG
ufaɾansa I-ORG
ɾaia O
watatu O
wameʄeɾuhiwa O
katika O
mʄi O
wa O
ɓeni B-LOC
kutokana O
na O
mlipuko O
wa O
kilipuzi O
alhamisi B-DATE
usiku O
afisa O
mmoʄa O
amesema O
, O
ikiwa O
ni O
ɗalili O
kuwa O
hizi O
ni O
mbinu O
mpja O
katika O
eneo O
hilo O
kutokana O
na O
ɣasia O
za O
wanamɠambo O
. O

wanamɠambo O
wa O
aɗf B-ORG
mauaʄi O
ja O
alhamisi B-DATE
katika O
mkoa O
wa O
mbau B-LOC
kaskazini I-LOC
mwa O
ɓeni B-LOC
janaʃukiwa O
kufaɲa O
na O
kundi O
la O
waasi O
la O
allieɗ B-ORG
ɗemocɾatic I-ORG
foɾce I-ORG
, O
aɗf B-ORG
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaʄi O
tanɡu O
kuanza O
kwa O
ɣasia O
mwezi O
novembeɾ B-DATE
. O

“ O
miili O
ja O
watu O
16 O
waliokatwa O
vit͡ʃwa O
imeɠundulika O
katika O
msako O
ulioanza O
ʄana O
ʄioni O
, O
” O
ʄamal B-PER
moussa I-PER
, O
msemaʄi O
wa O
mtandao O
wa O
taasisi O
za O
ʄamii O
za O
kiɾaia O
huko O
mbau B-LOC
ameiambia O
afp B-ORG
. O

mauaʄi O
hajo O
jalilenɡa O
kiʄiʄi O
kiɗoɠo O
t͡ʃa O
mantumbi B-LOC
. O

“ O
maɠaiɗi O
wa O
aɗf B-ORG
walifaɲa O
ʃambulizi O
alhamisi B-DATE
mt͡ʃana O
, O
kwanza O
katika O
msitu O
ambako O
watu O
walikuwa O
katikamaʃamba O
jao O
, O
na O
halafu O
waliinɡia O
kiʄiʄini O
, O
” O
amesema O
moussa B-PER
. O

maʄeʃi O
ja O
ɗɾc B-LOC
jameanziʃa O
opeɾeʃeni O
ðiɗi O
ja O
aɗf B-ORG
katika O
eneo O
la O
maʃaɾiki O
tanɡu O
mwiʃoni O
mwa O
mwezi O
oktoɓa B-DATE
. O

lakini O
maʄiɓu O
ja O
aɗf B-ORG
jamekuwa O
ni O
kufaɲa O
mauaʄi O
ja O
watu O
wenɡi O
, O
katika O
ʄuhuɗi O
za O
kuwakatiʃa O
tamaa O
ɾaia O
kulisaiɗia O
ʄeʃi O
la O
seɾikali O
. O

kiasi O
t͡ʃa O
watu O
100 O
wameuawa O
tanɡu O
novemba B-DATE
5 I-DATE
katika O
maʃambulizi O
ambajo O
aɗf B-ORG
inalaumiwa O
kuhusika O
, O
kundi O
ambalo O
lina O
mizizi O
jake O
nt͡ʃini O
uɠanda B-LOC
. O

hakuna O
t͡ʃanzo O
t͡ʃa O
ʄeʃi O
ambat͡ʃo O
kimeθiɓitiʃa O
ɾasmi O
ɾipoti O
ja O
alhamisi B-DATE
lakini O
ʄeʃi O
la O
conɡo B-LOC
na O
lile O
la O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
jalijoko O
katika O
eneo O
hilo O
jametanɡaza O
opeɾeʃeni O
ja O
pamoʄa O
ðiɗi O
ja O
wanamɠambo O
wa O
aɗf B-ORG
katika O
mkoa O
wa O
ɓeni B-LOC
. O

tamko O
la O
lut͡ʃa B-ORG
kundi O
la O
kiʄamii O
la O
lut͡ʃa B-ORG
, O
limeɾioti O
kuwa O
watu O
tisa O
ndijo O
wameuawa O
kaɾiɓu O
na O
mbau B-LOC
. O

aɓiɾia O
wawili O
waliokuwa O
katika O
pikipiki O
waliɾuʃa O
kilipuzi O
ambat͡ʃo O
kiliɾipuka O
kweɲe O
eneo O
la O
soko O
, O
nakuʄeɾuhi O
watu O
watatu O
, O
amesema O
alois B-PER
mbwaɾaɾa I-PER
, O
mkuu O
wa O
utawala O
wa O
ɾwenzoɾi B-LOC
, O
moʄa O
ja O
wilaja O
nne O
katika O
mʄi O
huo O
. O

aɗf B-ORG
imekuwa O
ikilikimbia O
ʄeʃila O
conɡo B-LOC
, O
hivi O
sasa O
wanatumia O
viɓaɾaka O
mʄini O
humo O
kufaɲa O
vitendo O
vja O
nɟama O
, O
” O
amesema O
na O
kuonɡezea O
ʄeʃi O
linafaɲa O
ut͡ʃunɡuzi O
maɓaki O
ja O
vifusi O
kuɓaini O
iwapo O
ni O
ɓomu O
la O
kutenɡenezwa O
ɲumbani O
oa O
ɠɾuneti O
la O
mkono O
. O

maɾa O
ja O
mwiʃo O
kilipuzi O
kutumika O
huko O
ɓeni B-LOC
ilikuwa O
mwaka O
2007 B-DATE
, O
afisa O
hujo O
ameonɡezea O
. O

ʄeʃi O
la O
conɡo B-LOC
limeɠundua O
‘kiwanda O
t͡ʃa O
kutenɡeneza O
maɓomu O
ja O
kieɲeʄi’ O
katika O
kambi O
moʄa O
ja O
aɗf B-ORG
walijoiteka O
, O
msemaʄi O
wa O
ʄeʃi O
ʄeneɾali O
leon B-PER
ɾit͡ʃaɾɗ I-PER
kasonɡa I-PER
amesema O
ʄumatano B-DATE
. O

imetajaɾiʃwa O
na O
mwandiʃi O
wetu O
, O
xaɗiʄa B-PER
ɾijami I-PER
, O
waʃinɡton B-LOC
, I-LOC
ɗc I-LOC
. O

ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
afja I-ORG
ɗuniani I-ORG
( O
who B-ORG
) O
ʄumapili B-DATE
limeɾipoti O
kuonɡezeka O
kwa O
maambukizi O
mapja O
183 O
, O
000 O
ja O
coviɗ O
- O
19 O
, O
onɡezeko O
kuɓwa O
kuliko O
jote O
kwa O
siku O
moʄa O
ambajo O
imeɾekoɗi O
tanɡu O
kuanza O
kwa O
ʄanɡa O
hilo O
. O

maafisa O
wa O
who B-ORG
wamesema O
kwa O
wiki O
kaðaa O
ufuatiliaʄi O
wa O
mlipuko O
huo O
umeanɡazia O
maɓaɾa O
ja O
maɾekani B-LOC
, O
na O
iɗaɗi O
ja O
ʄumapili B-DATE
imeoɲeʃa O
onɡezeko O
la O
siku O
moʄa O
la O
zaiɗi O
ja O
maambukizi O
116 O
, O
000 O
katika O
eneo O
latin B-LOC
ameɾika I-LOC
na O
ameɾika B-LOC
ja I-LOC
kaskazini I-LOC
. O

ɓɾazil B-LOC
ilikuwa O
inaonɡoza O
kwa O
takɾiɓan O
maambukizi O
mapja O
55 O
, O
000 O
, O
ikifuatiwa O
na O
maɾekani B-LOC
ikiwa O
na O
zaiɗi O
ja O
maambukizi O
36 O
, O
000 O
na O
india B-LOC
ikiwa O
takɾiɓan O
na O
maambukizi O
mapja O
15 O
, O
000 O
. O

mkuɾuɠenzi O
mkuu O
wa O
who B-ORG
teɗɾos B-PER
aðanom I-PER
ɣeɓɾejesus I-PER
amesema O
ʄumatatu B-DATE
tiʃio O
kuɓwa O
hivi O
sasa O
sio O
viɾusi O
vjeɲewe O
, O
lakini O
hasa O
“ O
ni O
ukosefu O
wa O
mʃikamano O
wa O
kimataifa O
na O
uonɡozi O
. O

” O
“ O
hatuwezi O
kuliʃinda O
ʄanɡa O
hili O
wakati O
ulimwenɡu O
umeɠawaɲika O
, O
” O
amesema O
. O

zaiɗi O
ja O
ɗaɾzeni O
ja O
maʄimbo O
ja O
maɾekani B-LOC
jameʃuhuɗia O
kuonɡezeka O
kwa O
maambukizi O
. O

ɗkt O
tom B-PER
inɡlesɓj I-PER
, O
mkuɾuɠenzi O
wa O
kituo O
t͡ʃa O
usalama O
wa O
afja O
katika O
t͡ʃuo O
t͡ʃa O
afja O
ja O
ʄamii O
t͡ʃa O
ʄohns B-ORG
hopkins I-ORG
ɓloombeɾɠ I-ORG
, O
amesema O
kupitia O
kipindi O
t͡ʃa O
“ O
fox O
news O
sundaj O
” O
kwamba O
kuonɡezeka O
kwa O
maambukizi O
kunatokana O
na O
mt͡ʃanɡaɲiko O
wa O
kuonɡezeka O
kwa O
upimaʄi O
na O
mlipuko O
hasa O
wa O
maambukizi O
. O

“ O
unaweza O
kupambanua O
kati O
ja O
kuonɡezeka O
upimaʄi O
na O
hali O
ja O
ðaɾuɾa O
ja O
uɠonɟwa O
huu O
kwa O
kuanɡalia O
kiwanɡo O
t͡ʃa O
watu O
wanaolazwa O
hospitali O
, O
kiwanɡo O
t͡ʃa O
watu O
walioko O
kitenɡo O
t͡ʃa O
mahututi O
, O
na O
asilimia O
ja O
ʄumla O
ja O
wale O
wanaoɠundulika O
kuwa O
na O
maambukizi O
katika O
ʄimbo O
moʄawapo O
, O
” O
inɡlesɓj B-PER
amesema O
. O

“ O
na O
katika O
maʄimbo O
menɡi O
, O
katika O
jale O
uliooɲeʃa O
, O
hususan O
aɾizona B-LOC
, O
texas B-LOC
, O
caɾolinas B-LOC
, O
floɾiɗa B-LOC
, O
kile O
tunat͡ʃo O
ʃuhuɗia O
ni O
kuonɡezeka O
maambukizi O
kwa O
waliopimwa O
na O
wenɡi O
wao O
kulazwa O
hospitalini O
, O
hali O
ja O
waɠonɟwa O
ikiwa O
mbaja O
. O

” O
ɾais O
ɗonalɗ B-PER
tɾump I-PER
ameɾeʄea O
kusema O
anaamini O
iɗaɗi O
ja O
maambukizi O
jalioθiɓitiʃwa O
nt͡ʃini O
maɾekani B-LOC
, O
ambajo O
inaonɡoza O
ɗuniani B-LOC
kukiwa O
na O
zaiɗi O
ja O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

2 O
, O
ni O
kutokana O
na O
ʄuhuɗi O
katika O
nt͡ʃi O
hii O
kufaɲa O
upimaʄi O
. O

“ O
upimaʄi O
wetu O
wa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
ni O
wa O
ʄuu O
zaiɗi O
( O
vipimo O
25 O
milioni O
) O
na O
ambavjo O
vja O
utaalam O
wa O
ʄuu O
, O
na O
inatufaɲa O
tuonekane O
kama O
tuna O
maambukizi O
menɡi O
zaiɗi O
, O
hasa O
ukilinɡaniʃa O
na O
nt͡ʃi O
ɲinɡine O
, O
” O
alituma O
uʄumbe O
wa O
tweet O
ʄumapili B-DATE
ʄioni O
. O

hilo O
lilifuatia O
maoni O
jake O
aliotoa O
katika O
mkutano O
wa O
haðaɾa O
wa O
kampeni O
ʄumamosi B-DATE
ambapo O
ɾais O
alisema O
: O
“ O
unapofaɲa O
vipimo O
kwa O
kiwanɡo O
hit͡ʃo O
, O
lazima O
utaʄikuta O
una O
maambukizi O
zaiɗi O
. O

hivjo O
, O
nawaambia O
watu O
wanɡu O
, O
“ O
punɡuzeni O
kasi O
ja O
upimaʄi O
. O

” O
white B-ORG
house I-ORG
ɓaaɗae O
ilisema O
kuwa O
ɾais O
alikuwa O
anafaɲa O
maʃaɾa O
. O

waʄumbe O
wa O
kikosi O
kazi O
t͡ʃa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
t͡ʃa O
white B-ORG
house I-ORG
wamepanɡiwa O
kutoa O
uʃuhuɗa O
mbele O
ja O
kamati O
ja O
niʃati O
na O
ɓiaʃaɾa O
ja O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
ʄumanne B-DATE
, O
na O
spika O
wa O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
nancj B-PER
pelosi I-PER
amesema O
, O
“ O
wanant͡ʃi O
wa O
maɾekani B-LOC
wanahitaʄi O
maʄiɓu O
kwa O
nini O
ɾais O
tɾump B-PER
anataka O
upimaʄi O
upunɡuzwe O
kasi O
wakati O
wataalam O
wanasema O
upimaʄi O
zaiɗi O
unahitaʄika O
. O

” O
“ O
ʄuhuɗi O
za O
ɾais O
kupunɡuza O
kasi O
ambapo O
upimaʄi O
unahitaʄika O
kwa O
ðaɾuɾa O
, O
kufit͡ʃa O
ukweli O
wa O
kiwanɡo O
t͡ʃa O
maambukizi O
ja O
viɾusi O
inamaaniʃa O
wamaɾekani O
zaiɗi O
watapoteza O
maiʃa O
jao O
, O
” O
amesema O
pelosi B-PER
katika O
tamko O
lake O
ʄumapili B-DATE
. O

iɗaɗi O
ja O
vifo O
kutokana O
na O
maambukizo O
ja O
kiɾusi O
coɾona O
imeonɡezeka O
na O
kufikia O
81 O
ʄumatatu B-DATE
. O

waɠonɟwa O
wenɡine O
3 O
, O
000 O
wameθiɓitiʃwa O
kuwa O
na O
maambukizo O
, O
wakati O
seɾikali O
ikionɡeza O
muɗa O
wa O
mapumziko O
kwa O
siku O
tatu O
katika O
ʃeɾehe O
za O
mwaka O
mpja O
unaofuata O
kuandama O
kwa O
mwezi O
. O

wakati O
huohuo O
ɓiaʃaɾa O
kuɓwa O
nt͡ʃini O
humo O
zimefunɡwa O
au O
waaʄiɾiwa O
kupewa O
muonɡozo O
wa O
kufaɲia O
kazi O
maʄumbani O
mwao O
katika O
ʄuhuɗi O
za O
kupunɡuza O
maambukizo O
. O

waziɾi O
mkuu O
li B-PER
kequanɡ I-PER
alitembelea O
mʄi O
wa O
wuhan B-LOC
katika O
kituo O
t͡ʃa O
mlipuko O
wa O
kiɾusi O
hit͡ʃo O
. O

seɾikali O
inaonɡeza O
ʄuhuɗi O
za O
kupambana O
na O
uɠonɟwa O
unaosaɓaɓiʃwa O
na O
kiɾusi O
coɾona O
huku O
kukiwa O
na O
ʃutuma O
kutoka O
kwa O
wanant͡ʃi O
ja O
kutokuwepo O
na O
uwaʄiɓikaʄi O
wa O
kutoʃa O
. O

iɗaɗi O
ja O
watu O
walioaθiɾiwa O
na O
kiɾusi O
hit͡ʃo O
t͡ʃina B-LOC
imepanda O
kwa O
asilimia O
30 O
kutoka O
ile O
ja O
awali O
huku O
nusu O
jao O
wakitokea O
ʄimbo O
la O
huɓei B-LOC
ambao O
mʄi O
mkuu O
wake O
ni O
wuhan B-LOC
. O

lakini O
ɓaaði O
ja O
wataalamu O
wanasema O
iɗaɗi O
ja O
walioaθiɾiwa O
inaweza O
kuwa O
kuɓwa O
zaiɗi O
. O

hali O
hijo O
imesaɓaɓiʃa O
ʃeɾehe O
za O
mwaka O
mpja O
kuahiɾiʃwa O
haɗi O
feɓɾuaɾj B-DATE
2 I-DATE
ambapo O
watu O
wenɡi O
husafiɾi O
kuinɡia O
na O
kutoka O
t͡ʃina B-LOC
. O

wawekezaʄi O
wana O
wasiwasi O
kuhusu O
matokeo O
ja O
safaɾi O
, O
utalii O
na O
haɾakati O
za O
kiut͡ʃumi O
huko O
t͡ʃina B-LOC
kwa O
hivi O
sasa O
. O

mweɲekiti O
wa O
ɓoɗi O
ja O
hospitali B-ORG
ja I-ORG
mbaɠaθi I-ORG
ilijo O
mʄini O
naiɾoɓi B-LOC
, I-LOC
keɲa I-LOC
, O
amesema O
usaiɗizi O
wowote O
wa O
kimataifa O
wa O
kukaɓilina O
na O
viɾusi O
vja O
coɾona O
utatumiwa O
kwa O
uanɡalifu O
na O
kwa O
nɟia O
inajofaa O
. O

ɠeoɾɠe B-PER
osewe I-PER
, O
mmoʄa O
wa O
wasimamizi O
waandamizi O
wa O
hospitali O
hijo O
, O
ambako O
waɠonɟwa O
wenɡi O
wanauɠua O
maɾaði O
ja O
coɾona O
wanaendelea O
kupokea O
matiɓaɓu O
, O
ameiambia O
sauti B-ORG
ja I-ORG
ameɾika I-ORG
kwamba O
misaaɗa O
inajotolewa O
na O
taasisi O
za O
kimataifa O
kama O
ɓenki B-ORG
kuu I-ORG
ja I-ORG
ɗunia I-ORG
na O
nt͡ʃi O
za O
maɣaɾiɓi O
kama O
maɾekani B-LOC
, O
ja O
kusaiɗia O
katika O
kukaɓilina O
na O
ʄanɡa O
la O
coɾona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusiɗiwa O
. O

haja O
jaliʄiɾi O
huku O
maɾekani B-LOC
ikitanɡaza O
msaaɗa O
wa O
$ O
274 O
milioni O
kwa O
ɓaɾa O
la O
afɾika B-LOC
ambapo O
keɲa B-LOC
na O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasia I-LOC
ja I-LOC
konɡo I-LOC
ni O
ɓaaði O
ja O
nt͡ʃi O
zitakazonufaika O
. O

siku O
ja O
ʄumatano B-DATE
, O
ɓoɗi O
ja O
ɓenki B-ORG
kuu I-ORG
ja I-ORG
ɗunia I-ORG
iliiðiniʃa O
ɗolla O
milioni O
50 O
ambazo O
ilisema O
zimetolewa O
kwa O
keɲa B-LOC
kupambambana O
na O
hali O
hijo O
. O

ɓaaði O
ja O
wauɠuzi O
na O
wahuɗumu O
wenɡine O
katika O
hospitali O
hijo O
wamekuwa O
wakilalamika O
kwamba O
hakuna O
vifaa O
vja O
kutoʃa O
vinavjohitaʄika O
ili O
kutekeleza O
maʄukumu O
ɓila O
kuhataɾiʃa O
maiʃa O
jao O
. O

"""" O
tunakaɾiɓiʃa O
sana O
msaaɗa O
kutoka O
maɾekani B-LOC
na O
maʃiɾika O
ja O
kihisani O
ja O
kimataifa O
kwa O
saɓaɓu O
wao O
ni O
waʃiɾika O
wetu O
wa O
kaɾiɓu O
, O
"""" O
alisema O
osewe B-PER
. O

"""" O
ni O
iʃaɾa O
kwamba O
wana O
imani O
na O
mfumo O
wetu O
wa O
afja O
, O
"""" O
alionɡeza O
. O

ɓaaði O
ja O
wakeɲa O
wametaka O
seɾikali O
kuwa O
na O
uwazi O
katika O
matumizi O
ja O
feða O
za O
misaaɗa O
wakiɗai O
kwamba O
katika O
siku O
za O
awali O
, O
uɓaðiɾifu O
wa O
pesa O
kama O
hizo O
na O
ufisaɗi O
uliʃuhuɗiwa O
. O

keɲa B-LOC
ni O
mionɡoni O
mwa O
nt͡ʃi O
zilizo O
na O
iɗaɗi O
kuɓwa O
ja O
visa O
vja O
coɾona O
vilivjoθiɓitiʃwa O
ɓaɾani O
afɾika B-LOC
, O
ikiwa O
na O
watu O
142 O
walioambukizwa O
kufikia O
siku O
ja O
ʄumapili B-DATE
. O

sikiliza O
mahoʄiano O
hapa O
: O
no O
meɗia O
souɾce O
cuɾɾentlj O
availaɓle O

sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
imekanuʃa O
ɾipoti O
inajoɗai O
kuwa O
iliʄaɾiɓu O
kuɗukua O
simu O
ja O
muanziliʃi O
wa O
kampuni O
ja O
amazon B-ORG
, O
ʄeff B-PER
ɓezos I-PER
. O

waziɾi O
wa O
mambo O
ja O
nt͡ʃi O
za O
nɟe O
wa O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
faisal B-PER
ɓin I-PER
faɾhan I-PER
al I-PER
sauɗ I-PER
amesema O
kweɲe O
mkutano O
wa O
ɗavos B-LOC
kuwa O
maɗai O
hajo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

tamko O
hilo O
limekuʄa O
ɓaaɗa O
ja O
uɓalozi O
wa O
sauɗia B-LOC
mʄini O
waʃinɡton B-LOC
kutoa O
uʄumbe O
kama O
huo O
kweɲe O
ukuɾasa O
wake O
wa O
tweeteɾ B-ORG
. O

siku O
ʄumatano B-DATE
maafisa O
wawili O
wa O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
watawasiliʃa O
ɾipoti O
inajoeleza O
kwamba O
kuna O
uʃahiɗi O
wa O
kutoʃa O
unaoðihiɾiʃa O
kwamba O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
iliɗukua O
simu O
ja O
ɓezos B-PER
. O

ɾipoti O
hijo O
inaeleza O
kwamba O
simu O
jake O
huenda O
iliɗukuliwa O
kupitia O
uʄumbe O
wa O
viɗeo O
ilijotumwa O
kupitia O
ukuɾasa O
wa O
whatsapp B-ORG
wa O
mwana O
wa O
mfalme O
mɾiθi O
wa O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
mohammeɗ B-PER
ɓin I-PER
salman I-PER
. O

ɾipoti O
hijo O
inatazamiwa O
kuhaɾiɓu O
zaiɗi O
uhusiano O
kati O
ja O
mtu O
taʄiɾi O
kaɓisa O
ɗuniani B-LOC
na O
utawala O
wa O
kifalme O
ɓaaɗa O
ja O
mauaʄi O
ja O
ʄamal B-PER
xaʃoɠɠi I-PER
alijekuwa O
anafaɲa O
kazi O
na O
ɠazeti O
la O
waʃinɡton B-ORG
post I-ORG
linalomilikiwa O
na O
ɓezos B-PER
. O

wakati O
kanisa B-ORG
katoliki I-ORG
la I-ORG
notɾe I-ORG
ɗame I-ORG
lilipoʃika O
moto O
, O
haɓaɾi O
ilijokuwa O
ikienezwa O
kupitia O
mtandao O
wa O
faceɓook B-ORG
– O
pit͡ʃa O
ja O
viɗeo O
ikioɲeʃa O
mtu O
alijevaa O
mavazi O
ja O
kiislam O
, O
ilijokuwa O
haioɲeʃi O
vizuɾi O
, O
akiwa O
ndani O
ja O
kanisa O
. O

wahakiki O
wa O
haɓaɾi O
ɗuniani B-LOC
kuθiɓiʃa O
ukweli O
wake O
walit͡ʃukuwa O
hatua O
na O
kuoɲeʃa O
kuwa O
viɗeo O
hijo O
na O
uwekaʄi O
wa O
pit͡ʃa O
hijo O
ulikuwa O
ni O
uzuʃi O
na O
hivjo O
posti O
hijo O
haikupata O
umaaɾufu O
wowote O
. O

lakini O
wiki O
hii O
, O
seɾikali O
ja O
sɾi B-LOC
lanka I-LOC
kwa O
kipindi O
kifupi O
ilifunɡa O
mtandao O
wa O
faceɓook B-ORG
na O
maʄukwaa O
menɡine O
kuzuia O
kuenea O
kwa O
haɓaɾi O
za O
upotoʃaʄi O
wakati O
wa O
tukio O
la O
ʃambulizi O
la O
maɓomu O
ʄumapili B-DATE
ja O
pasaka O
nt͡ʃini O
humo O
jaliouwa O
watu O
250 O
. O

mwaka O
2018 B-DATE
, O
haɓaɾi O
za O
upotoʃaʄi O
katika O
mtandao O
wa O
faceɓook B-ORG
zililaumiwa O
kwa O
kusaɓaɓiʃa O
ɣasia O
nt͡ʃini O
humo O
. O

mitandao O
ja O
faceɓook B-ORG
, O
twitteɾ B-ORG
, O
joutuɓe B-ORG
na O
menɡine O
imeendelea O
kulaumiwa O
kuhusika O
na O
mauðui O
katika O
maʄukwaa O
jao O
wakati O
ɗunia O
ikiʄaɾiɓu O
kukaɓiliana O
na O
uhalisia O
wa O
mambo O
janapokuwa O
janatokea O
. O

kuanzia O
watunɡaʄi O
ʃeɾia O
mpaka O
umma O
wote O
, O
kumekuwa O
na O
onɡezeko O
la O
kilio O
ðiɗi O
ja O
maʄukwaa O
haja O
ja O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
ʄuu O
ja O
haɓaɾi O
za O
upotoʃaʄi O
hasa O
pale O
zinapokuwa O
zinavilenɡa O
ɓaaði O
ja O
vikundi O
. O

kwa O
miaka O
minɡi O
, O
ɓaaði O
ja O
wakosoaʄi O
wa O
makampuni O
ja O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
, O
ikiwemo O
twitteɾ B-ORG
, O
joutuɓe B-ORG
na O
faceɓook B-ORG
, O
wamewatuhumu O
kut͡ʃukuwa O
hatua O
isijoɾiðiʃa O
katika O
kufuatilia O
na O
kuondoa O
haɓaɾi O
zeɲe O
kupotoʃa O
kutoka O
katika O
maʄukwaa O
jao O
. O

ʄuu O
ja O
jote O
, O
maʄukwaa O
ja O
intaneti O
kwa O
uʄumla O
hajana O
ʄukumu O
la O
kiʃeɾia O
kwa O
mauðui O
janajowekwa O
kweɲe O
mitandao O
hijo O
, O
ni O
ʃukɾani O
kuwa O
ʃeɾia O
ja O
seɾikali O
kuu O
ja O
maɾekani B-LOC
ja O
1996 B-DATE
inajosema O
kuwa O
wao O
sijo O
wat͡ʃapiʃaʄi O
. O

ʃeɾia O
hii O
imetumika O
kama O
ni O
kinɡa O
kwa O
uhuɾu O
wa O
kuʄielezea O
katika O
mitandao O
. O

na O
kuwa O
kinɡa O
hijo O
ja O
kiʃeɾia O
imekuwa O
ni O
t͡ʃat͡ʃu O
ja O
onɡezeko O
kuɓwa O
la O
makampuni O
ja O
inteɾnet O
. O

lakini O
kunaonɡezeko O
la O
kukuɓaliana O
kuwa O
makampuni O
janaʄukumu O
la O
kimaaɗili O
kwa O
mauðui O
jojote O
janajopotoʃa O
ʄamii O
, O
na O
hasa O
iwapo O
mauðui O
hajo O
janawafuatiliaʄi O
na O
imekusuɗiwa O
kujalenɡa O
makundi O
fulani O
. O

katika O
mahoʄiano O
jaliofaɲwa O
hivi O
kaɾiɓuni O
na O
kamati O
ja O
ʃeɾia O
ja O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
ʄuu O
ja O
wazunɡu O
weɲe O
misimamo O
ja O
uɓaɠuzi O
na O
ʄinai O
ja O
t͡ʃuki O
ðiɗi O
ja O
makundi O
menɡine O
, O
mwakiliʃi O
sjlvia B-PER
ɠaɾcia I-PER
, O
mɗemokɾat O
kutoka O
texas B-LOC
, O
aliwahoʄi O
wawakiliʃi O
wa O
faceɓook B-ORG
na O
ɠooɠle B-ORG
ʄuu O
ja O
seɾa O
zao O
. O

“ O
mmet͡ʃukua O
hatua O
ɠani O
kuhakikiʃa O
kuwa O
watu O
wenu O
wote O
ɗuniani B-LOC
wanafahamu O
uʄumbe O
weɲe O
ʄinai O
unaokusuɗiwa O
kuwafikia O
kikundi O
fulani O
, O
wanaʄua O
maneno O
muhimu O
, O
namna O
jalivjoelezewa O
, O
vitu O
ambavjo O
watu O
wanaviʄiɓu O
, O
ilituweza O
kuwa O
tunakaɓiliana O
na O
kut͡ʃukua O
tahaðaɾi O
mapema O
kuzuia O
ɓaaði O
ja O
luɣa O
hii O
? O
"""" O

anasema O
ɠaɾcia B-PER
. O

faceɓook B-ORG
, O
ambajo O
penɡine O
inahesaɓiwa O
zaiɗi O
na O
umma O
kuwa O
na O
haɓaɾi O
za O
uonɡo O
, O
haitosema O
kuwa O
ni O
kampuni O
ja O
haɓaɾi O
. O

lakini O
imet͡ʃukuwa O
kiɗoɠo O
ʄukumu O
la O
kusimamia O
mauðui O
inajowekwa O
katika O
ʄukwaa O
lake O
, O
amesema O
ɗaniel B-PER
funke I-PER
, O
mwandiʃi O
wa O
mtandao O
wa O
kimataifa O
wa O
kuhakiki O
haɓaɾi O
iwapo O
ni O
za O
kweli O
katika O
t͡ʃuo B-ORG
t͡ʃa I-ORG
pojnteɾ I-ORG
. O

mtandao O
huo O
wa O
kiʄamii O
mkuɓwa O
unatumia O
mkusaɲiko O
wa O
teknoloʄia O
na O
ɓinaɗamu O
kuzuia O
haɓaɾi O
za O
uonɡo O
na O
uʄumbe O
wa O
namna O
hijo O
ambao O
unajalenɡa O
ɓaaði O
ja O
makundi O
. O

inaʃiɾikiana O
na O
wahakiki O
wenɡine O
wanaopima O
ukweli O
wa O
taaɾifa O
zinazotolewa O
ili O
kuondoa O
mauðui O
jasiokuɓalika O
na O
imeaʄiɾi O
maelfu O
ja O
watu O
kupambana O
na O
mauðui O
potofu O
katika O
ʄukwaa O
lake O
. O

mahakama B-ORG
ja I-ORG
ʄuu I-ORG
ja O
koɾea B-LOC
kusini I-LOC
imeamɾiʃa O
mahakama O
ja O
t͡ʃini O
ifikiɾie O
tena O
moʄa O
ja O
maʃtaka O
ja O
ʄinai O
ðiɗi O
ja O
ɾais O
wa O
zamani O
paɾk B-PER
ɠeun I-PER
- O
hje O
ambaje O
alilazimiʃwa O
kuondoka O
maɗaɾakani O
mwaka O
2017 B-DATE
kutokana O
na O
kaʃfa O
ja O
ufisaɗi O
. O

paɾk B-PER
mweɲe O
umɾi O
wa O
miaka O
67 O
alihukumiwa O
mwaka O
2018 B-DATE
kwa O
kutumia O
maɗaɾaka O
viɓaja O
, O
kutumia O
maɓavu O
na O
ɾuʃwa O
na O
kuhukumiwa O
kutumikia O
kifunɡo O
t͡ʃa O
miaka O
24 O
, O
ambapo O
mahakama O
ja O
ɾufaa O
ilionɡoeza O
kifunɡo O
hit͡ʃo O
kwa O
mwaka O
mmoʄa O
. O

lakini O
mahakama O
kuu O
ilitoa O
uamuzi O
alhamisi B-DATE
kwamba O
ɾais O
wa O
zamani O
hujo O
ahukumiwe O
tena O
kwa O
maʃtaka O
ja O
ɾuʃwa O
pembeni O
ja O
maʃtaka O
menɡine O
alijohukumiwa O
kwajo O
. O

paɾk B-PER
alikuwa O
ametuhumiwa O
kwa O
kuʃiɾikiana O
na O
ɾafiki O
jake O
wa O
kaɾiɓu O
, O
t͡ʃoi B-PER
soon I-PER
- I-PER
sil I-PER
, O
kwa O
kujalazimiʃa O
makampuni O
makuɓwa O
ja O
kimataifa O
, O
kama O
vile O
samsunɡ B-ORG
, O
kut͡ʃanɡia O
maɓilioni O
ja O
ɗola O
za O
maɾekani B-LOC
kwa O
maʃiɾika O
mawili O
jasijo O
ja O
kiɓiaʃaɾa O
jalijokuwa O
t͡ʃini O
ja O
himaja O
ja O
t͡ʃoi B-PER
. O

mahakama B-ORG
ja I-ORG
ʄuu I-ORG
hijo O
pia O
imetoa O
amɾi O
kwa O
mahakama O
ja O
ɾufaa O
iɾeʄee O
maɾa O
ɲenɡine O
uamuzi O
wake O
wa O
kumpa O
mɾiθi O
wa O
samsunɡ B-ORG
lee B-PER
ʄae I-PER
- I-PER
jonɡ I-PER
miaka O
miwili O
na O
nusu O
ja O
kuahiɾiʃwa O
kwa O
hukumu O
katika O
kesi O
hijo O
. O

lee B-PER
, O
makamu O
mweɲekiti O
wa O
samsunɡ B-ORG
electɾonics I-ORG
, O
alihukumiwa O
mwaka O
2017 B-DATE
kutokana O
na O
makosa O
ja O
ɾuʃwa O
na O
uɓaðiɾifu O
na O
awali O
alihukumiwa O
kutumikia O
kifunɡo O
t͡ʃa O
miaka O
mitano O
. O

waendeʃa O
maʃtaka O
walimtuhumu O
lee B-PER
kwa O
kumhonɡa O
t͡ʃoi B-PER
ikiwa O
ni O
sehemu O
ja O
mpanɡo O
wake O
wa O
kumɾiθi O
ɓaɓa O
jake O
katika O
kuonɡoza O
kampuni O
hijo O
. O

t͡ʃoi B-PER
soon I-PER
- I-PER
sil I-PER
alihukumiwa O
mwaka O
2018 B-DATE
kwa O
kosa O
la O
ɾuʃwa O
na O
hivi O
sasa O
anatumikia O
kifunɡo O
t͡ʃa O
miaka O
20 O
. O

mahakama B-ORG
ja I-ORG
ʄuu I-ORG
pia O
inapeleka O
hukumu O
jake O
ja O
awali O
ili O
ipitiwe O
tena O
na O
mahakama O
ja O
t͡ʃini O
. O

hukumu O
ilijotolewa O
kwa O
paɾk B-PER
ilifaɲa O
kaʃfa O
jake O
kuwa O
ja O
ʄuu O
kuliko O
zote O
ambajo O
ilipelekea O
kionɡozi O
hujo O
alijet͡ʃaɠuliwa O
kiɗemokɾasia O
wa O
koɾea B-LOC
kusini I-LOC
kulazimika O
kuat͡ʃia O
maɗaɾaka O
mwaka O
2017 B-DATE
, O
wakati O
mahakama O
ja O
katiɓa O
ja O
taifa O
hilo O
ilikuɓali O
kuwa O
ɓunɡe O
la O
taifa O
kupiɠa O
kuɾa O
ja O
kumuondoa O
maɗaɾakani O
katika O
miezi O
ja O
awali O
. O

familia O
moʄa O
nt͡ʃini O
keɲa B-LOC
, O
imefunɡua O
maʃtaka O
katika O
mahakama O
ja O
t͡ʃicaɠo B-LOC
ʄumatano B-DATE
, O
ðiɗi O
ja O
kampuni O
ja O
kutenɡeneza O
ndeɠe O
ja O
ɓoeinɡ B-ORG
kufuatia O
aʄali O
ja O
ndeɠe O
ja O
ʃiɾika O
la O
ndeɠe O
la O
eθiopia B-LOC
, O
ilijotokea O
maɾt͡ʃ B-DATE
10 I-DATE
. O

familia O
ja O
ɠeoɾɠe B-PER
kaɓau I-PER
alijepoteza O
maiʃa O
katika O
aʄali O
ja O
ndeɠe O
ja O
eθiopia B-LOC
akiwa O
na O
umɾi O
wa O
miaka O
29 O
inataka O
kampuni O
ja O
ɓoeinɡ B-ORG
kutoa O
taaɾifa O
na O
mawasiliano O
ja O
ɓaɾua O
pepe O
ikitoa O
taaɾifa O
kamili O
ʄuu O
ja O
ut͡ʃunɡuzi O
wa O
aʄali O
hijo O
inajohusu O
ndeɠe O
jake O
ja O
737 O
max O
8 O
. O

pia O
apɾili B-DATE
4 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
, O
familia O
ja O
samja B-PER
stumo I-PER
, O
kupitia O
mawakili O
wake O
walifunɡua O
kesi O
ðiɗi O
ja O
kampuni O
ja O
ɓoeinɡ B-ORG
, O
apɾili B-DATE
4 I-DATE
, O
2019ɾeacts O
ɗuɾinɡ O
a O
news O
confeɾence O
in O
t͡ʃicaɠo B-LOC
wheɾe O
attoɾnejs O
foɾ O
θe O
familj O
announceɗ O
a O
lawsuit O
aɠainst O
ɓoeinɡ B-ORG
, O
apɾil B-DATE
, I-DATE
4 I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

maʃiɾika O
ja O
ndeɠe O
kote O
ɗuniani B-LOC
, O
jamesitiʃa O
matumizi O
ja O
ndeɠe O
aina O
ja O
737 O
max O
8 O
ɓaaɗa O
ja O
aʄali O
ja O
eθiopia B-LOC
ilijouwa O
watu O
157 O
. O

wakati O
huohuo O
wizaɾa O
ja O
mambo O
ja O
nɟe O
nt͡ʃini O
keɲa B-LOC
imezitaka O
familia O
za O
wahanɡa O
wa O
aʄali O
hijo O
ja O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
ndeɠe I-ORG
la I-ORG
eθiopia I-ORG
kutafuta O
kiɓali O
t͡ʃa O
uwakiliʃi O
kutoka O
mahakamani O
ili O
waweze O
kupata O
fiɗia O
. O

kiɓali O
t͡ʃa O
uwakiliʃi O
ni O
waɾaka O
unaoθiɓitiʃa O
haki O
ja O
kiʃeɾia O
na O
uwezo O
wa O
kuʃuɣulikia O
mali O
ja O
mtu O
ambaje O
amekufa O
. O

kinamɾuhusu O
alijepewa O
kiɓali O
hit͡ʃo O
kusimamia O
malipo O
ja O
mtu O
alijekufa O
. O

"""" O
wizaɾa O
hijo O
inapenda O
kuziʃauɾi O
familia O
na O
nduɠu O
wa O
wale O
waliokufa O
katika O
aʄali O
ja O
ndeɠe O
et O
302 O
mat͡ʃi B-DATE
10 I-DATE
, O
wakati O
wako O
keɲa B-LOC
, O
kut͡ʃukua O
waɾaka O
huo O
kutoka O
mahakama O
za O
keɲa B-LOC
kama O
inavjotakiwa O
na O
ʃeɾia O
ja O
kuɾiθi O
ja O
keɲa B-LOC
, O
ili O
waweze O
kupata O
fiɗia O
kutoka O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
ndeɠe I-ORG
la I-ORG
eθiopia I-ORG
, O
"""" O
katiɓu O
mkuu O
mit͡ʃael B-PER
kamau I-PER
amesema O
ʄumatano B-DATE
. O

mt͡ʃakato O
huu O
unakusuɗia O
kuhakikiʃa O
kuwa O
wale O
tu O
wanaostahiki O
malipo O
, O
ikiwa O
ni O
weɲe O
waɾaka O
wa O
miɾiθi O
au O
ɓaɾua O
ja O
usimamizi O
wa O
mali O
ja O
maɾehemu O
, O
waweze O
kupata O
fiɗia O
. O

maelfu O
ja O
wapalestina O
wamekusaɲika O
katika O
eneo O
la O
mpakani O
kati O
ja O
ɠaza B-LOC
na O
isɾaeli B-LOC
ʄumamosi B-DATE
kuaðimiʃa O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
wimbi O
la O
maandamano O
ja O
kukumbuʃa O
ulimwenɡu O
ʄuu O
ja O
haki O
ja O
aɾði O
jao O
, O
na O
kuvikaɓali O
vikosi O
vja O
isɾaeli B-LOC
vilivjokuwa O
vimekusaɲika O
mpakani O
. O

vikosi O
hivjo O
vja O
isɾaeli B-LOC
vilitupa O
maɓomu O
ja O
mat͡ʃozi O
kuwatawaɲa O
wapalestina O
waliokuwa O
mpakani O
hapo O
na O
ʄeʃi O
la O
isɾaeli B-LOC
limesema O
inakaɗiɾiwa O
kuwa O
takɾiɓan O
waandamanaʄi O
20 O
, O
000 O
walikuwa O
wakitupa O
mawe O
, O
maɠuɾuneti O
na O
kusukuma O
mataiɾi O
janajowaka O
moto O
kuelekea O
kwa O
vikosi O
hivjo O
. O

wanahaɾakati O
wa O
palestina B-LOC
wakiwa O
wamevalia O
vizɓao O
ɾanɡi O
ja O
mat͡ʃunɡwa O
walikuwa O
wakiʄaɾiɓu O
kuwazuia O
waandamanaʄi O
, O
ʄapokuwa O
ɓaaði O
jao O
walifanikiwa O
kufikia O
uzio O
ulioko O
mpakani O
. O

ɣasia O
zimeʃuhuɗiwa O
katika O
eneo O
la O
mpaka O
wa O
isɾaeli B-LOC
na O
ɠaza B-LOC
wiki O
hii O
kaɓla O
ja O
kufaɲika O
maandamano O
ja O
kumbukumbu O
janajoʄulikana O
kama O
'ɠɾeat O
maɾt͡ʃ O
of O
ɾetuɾn' O
( O
maandamano O
ja O
wapalestina O
kuɾeʄea O
katika O
aɾði O
jao O
) O
jalijoanza O
mat͡ʃi B-DATE
30 I-DATE
, I-DATE
2018 I-DATE
. O

ɾisasi O
ilijotupwa O
kutoka O
ʄeʃi O
la O
isɾaeli B-LOC
ilimuuwa O
mwanaume O
wa O
kipalestina O
alijekuwa O
kaɾiɓu O
na O
ukanda O
wa O
ɠaza B-LOC
ʄumamosi B-DATE
, O
maafisa O
wa O
afja O
wamesema O
. O

wakati O
huohou O
, O
maʄeʃi O
ja O
isɾaeli B-LOC
jameendelea O
kukusaɲika O
mpakani O
kaɓla O
ja O
mkusaɲiko O
( O
ɠɾeat O
maɾt͡ʃ O
of O
ɾetuɾn O
) O
uliopanɡwa O
kuaðimiʃa O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkuɓwa O
wa O
maandamano O
hajo O
kweɲe O
mpaka O
wa O
ɠaza B-LOC
. O

takɾiɓan O
wanant͡ʃi O
wa O
ɠaza B-LOC
200 O
wameuawa O
na O
vikosi O
vja O
isɾaeli B-LOC
tanɡu O
maandamano O
hajo O
jaanze O
, O
kwa O
muʄiɓu O
wa O
takwimu O
za O
wizaɾa O
ja O
afja O
ja O
palestina B-LOC
, O
na O
askaɾi O
wa O
isɾaeli B-LOC
aliuawa O
na O
mpalestina O
alijepiɠa O
ɓunduki O
kutoka O
mafit͡ʃoni O
. O

wapalestina O
wanapaza O
sauti O
wakiʃinikiza O
kuondolewa O
kizuizi O
t͡ʃa O
usalama O
kilit͡ʃowekwa O
na O
isɾaeli B-LOC
na O
misɾi B-LOC
, O
na O
wanataka O
wapalestina O
kuwa O
na O
haki O
kuɾeʄea O
katika O
aɾði O
jao O
ambajo O
familia O
zao O
zililazimika O
kuikimbia O
au O
kulazimiʃwa O
kukimbia O
wakati O
taifa O
la O
isɾaeli B-LOC
lilipoundwa O
mwaka O
1948 B-DATE
. O

ʄeʃi O
la O
isɾaeli B-LOC
limesema O
kuwa O
lilikuwa O
haliʄapata O
taaɾifa O
ʄuu O
ja O
tukio O
hilo O
. O

maɗaktaɾi O
wa O
palestina B-LOC
wamesema O
mtu O
hujo O
aliuawa O
kwa O
ɾisasi O
kaɓla O
ja O
alfaʄiɾi O
katika O
eneo O
ambako O
maɾa O
ɲinɡi O
maandamano O
janafaɲika O
kaɾiɓu O
na O
mpakani O
. O

siku O
ja O
iʄumaa B-DATE
usiku O
, O
ʄeʃi O
la O
isɾaeli B-LOC
lilisema O
kuwa O
wapalestina O
walikuwa O
wakiɾuʃa O
vilipuzi O
katika O
uzio O
ulioko O
mpakani O
. O

zaiɗi O
ja O
wapalestina O
milioni O
2 O
wameʄazana O
katika O
eneo O
fiɲu O
lililotenɡwa O
la O
pwani O
ambapo O
umaskini O
na O
ukosefu O
wa O
aʄiɾa O
uko O
katika O
viwanɡo O
vja O
ʄuu O
. O

vizuizi O
hivjo O
vilivjowekwa O
na O
isɾaeli B-LOC
vinaelezewa O
na O
maʃiɾika O
ja O
kiɓinaɗamu O
ni O
saɓaɓu O
kuu O
ja O
umaskini O
katika O
ukanda O
wa O
ɠaza B-LOC
. O

mapiɠano O
jalizuka O
wakati O
wapalestina O
walipotupa O
ɾoketi O
ʃambulizi O
kutoka O
ɠaza B-LOC
lilowaʄeɾuhi O
waisɾaeli O
saɓa O
katika O
kiʄiʄi O
kilit͡ʃopo O
kaskazini O
ja O
tel B-LOC
aviv I-LOC
, O
ʄumatatu B-DATE
. O

katika O
kuʄiɓu O
maʃambulizi O
hajo O
, O
isɾaeli B-LOC
ilifaɲa O
maʃambulizi O
kaðaa O
ja O
anɡani O
na O
kusoɠeza O
vifaa O
vjake O
vja O
kiʄeʃi O
na O
maʄeʃi O
ja O
ziaɗa O
katika O
mpaka O
wake O
. O

maʄeʃi O
ja O
isɾaeli B-LOC
jameɓakia O
katika O
eneo O
la O
mpakani O
haɗi O
ʄumamosi B-DATE
, O
na O
ʄeʃi O
limesema O
linataɾaʄia O
kuwepo O
“ O
mat͡ʃafuko O
ja O
uvunɟifu O
wa O
amani O
” O
na O
ilikuwa O
tajaɾi O
imeʄitajaɾiʃa O
kwa O
kuonɡezeka O
hali O
hijo O
ja O
hataɾi O
. O

maelfu O
ja O
wanant͡ʃi O
wa O
palestina B-LOC
walikuwa O
wanataɾaʄiwa O
kuandamana O
, O
ambapo O
maandamano O
hajo O
jamekuwa O
ni O
hataɾi O
kuɓwa O
katika O
siku O
za O
ɲuma O
, O
na O
wasuluhiʃi O
wa O
misɾi B-LOC
wamekuwa O
wakiʄitahiɗi O
kuzuia O
kumwaɠika O
ɗamu O
zaiɗi O
. O

vionɡozi O
wa O
makundi O
jeɲe O
silaha O
ja O
hamas B-ORG
na O
islamic B-ORG
ʄihaɗ I-ORG
ndani O
ja O
ɠaza B-LOC
wamesema O
mazunɡumzo O
ja O
kutafuta O
suluhu O
janaendelea O
kuoɲeʃa O
mafanikio O
. O

mahakama O
ja O
ʄumuija O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
alhamisi B-DATE
imeiamuɾu O
tanzania B-LOC
kuɾekeɓiʃa O
ʃeɾia O
jake O
ja O
huɗuma O
ja O
haɓaɾi O
ja O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

mahakama O
hijo O
imesema O
uamuzi O
huo O
umefikiwa O
ɓaaɗa O
ja O
ʃeɾia O
hijo O
kuonekana O
inakiuka O
mkataɓa O
wa O
uanziʃwaʄi O
wa O
ʄumuija O
hijo O
na O
mikataɓa O
minɡine O
ja O
kimataifa O
ambajo O
nt͡ʃi O
hijo O
imeɾiðia O
. O

maelekezo O
hajo O
jametolewa O
katika O
hukumu O
ja O
kesi O
ja O
kupinɡa O
ukandamizaʄi O
wa O
uhuɾu O
wa O
vjombo O
vja O
haɓaɾi O
ilijokuwa O
imewasiliʃwa O
na O
ɓaɾaza B-ORG
la I-ORG
haɓaɾi I-ORG
tanzania I-ORG
, O
mct B-ORG
, O
kituo B-ORG
t͡ʃa I-ORG
ʃeɾia I-ORG
na I-ORG
haki I-ORG
za I-ORG
ɓinaɗamu I-ORG
, O
lhɾc B-ORG
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
ɓinaɗamu O
. O

asasi O
hizo O
tatu O
ambazo O
kwa O
pamoʄa O
zilifunɡuwa O
kesi O
katika O
mahakama O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
, O
ðiɗi O
ja O
mwanaʃeɾia O
mkuu O
wa O
seɾikali O
kupinɡa O
ɓaaði O
ja O
vifunɡu O
katika O
ʃeɾia O
hijo O
. O

hukumu O
hijo O
imetolewa O
mbele O
ja O
ʄopo O
la O
maʄaʄi O
watatu O
ʄaʄi O
t͡ʃaɾles B-PER
ɲat͡ʃae I-PER
, O
monica B-PER
muɠeɲi I-PER
na O
ʄaʄi O
ʄustice B-PER
nɡie I-PER
. O

mwanaʃeɾia O
wa O
asasi O
hizi O
tatu O
anasema O
kuwa O
maamuzi O
ja O
mahakama O
hii O
janatekelezeka O
na O
wameahiɗi O
kuɾuɗi O
mahakamani O
kuomba O
amɾi O
ja O
kutekeleza O
maamuzi O
hajo O
iwapo O
seɾikali O
ja O
tanzania B-LOC
haitatekeleza O
uamuzi O
wa O
mahakama O
. O

"""" O
kwa O
hijo O
kwa O
kusema O
hajo O
maamuzi O
sasa O
nini O
kitafaɲika O
, O
tanzania B-LOC
ni O
sehemu O
ja O
mkataɓa O
wa O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
, O
inatakiwa O
itekeleze O
maamuzi O
ja O
mahakama O
hijo O
, O
"""" O
wakili O
hujo O
amesisitiza O
. O

akisoma O
hukumu O
hijo O
ʄaʄi O
ɲat͡ʃae B-PER
amesema O
vifunɡu O
vilivjo O
kweɲe O
ʃeɾia O
hijo O
ni O
viɓovu O
na O
vinakiuka O
mkataɓa O
wa O
uanziʃwaʄi O
wa O
ʄumuija O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
. O

hivjo O
ʄaʄi O
ameitaka O
seɾikali O
ja O
tanzania B-LOC
kuɾekeɓiʃa O
vifunɡu O
vja O
ʃeɾia O
ja O
uhuɾu O
wa O
haɓaɾi O
kutokana O
na O
kukiuka O
mkataɓa O
wa O
ʄumuija O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
. O

“ O
ʃeɾia O
hii O
inapaswa O
kufaɲiwa O
maɾekeɓiʃo O
ili O
iendane O
na O
mkataɓa O
wa O
uanziʃwaʄi O
wa O
ʄumuija O
, O
” O
amesema O
ʄaʄi O
ɲat͡ʃae B-PER
. O

akizunɡumza O
ɓaaɗa O
ja O
hukumu O
hijo O
kutolewa O
, O
katiɓu O
wa O
mct B-ORG
, O
kaʄuɓi B-PER
mukaʄanɡa I-PER
amesema O
leo O
ni O
siku O
ja O
kihistoɾia O
na O
uʃindi O
kwa O
wanahaɓaɾi O
na O
uʃindi O
kwa O
seɾikali O
kwani O
imepewa O
wasaa O
wa O
kwenda O
kuɾekeɓiʃa O
ʃeɾia O
hijo O
. O

“ O
ɗemokɾasia O
leo O
imeʃinda O
haki O
ja O
wanahaɓaɾi O
kufaɲa O
kazi O
ɓila O
kuinɡiliwa O
imeθiɓitiʃwa O
leo O
na O
mahakama O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
, O
” O
amesema O
mukaʄanɡa B-PER
. O

katiɓu O
mtendaʄi O
wa O
mct B-ORG
, O
kaʄuɓi B-PER
mukaʄanɡa I-PER
na O
ɓaaði O
ja O
wanaʃeɾia O
wamezunɡumzia O
hatua O
hijo O
huku O
wakieleza O
kuwa O
haki O
imetendeka O
na O
sasa O
wanasuɓiɾi O
utekelezaʄi O
wa O
amɾi O
hijo O
kwa O
upande O
wa O
seɾikali O
ja O
tanzania B-LOC
. O

mwaka O
2016 B-DATE
ɓunɡe O
la O
ʄamuhuɾi O
ja O
muunɡano O
wa O
tanzania B-LOC
lilipitiʃa O
ʃeɾia O
jahuɗuma O
ja O
vjombo O
vja O
haɓaɾi O
ambajo O
ililalamikiwa O
na O
waɗau O
wote O
kuwa O
inakandamiza O
uhuɾu O
wa O
haɓaɾi O
hatua O
ilijopelekea O
waɗau O
haokwenda O
mahakamani O
. O

makamo O
ɾais O
wa O
zamani O
wa O
maɾekani B-LOC
, O
ʄoe B-PER
ɓiɗen I-PER
alianɡaziwa O
sana O
katika O
mɗahalo O
wa O
pili O
wa O
alhamisi B-DATE
usiku O
kati O
ja O
waɠombea O
10 O
wa O
t͡ʃama O
t͡ʃa O
ɗemokɾat B-ORG
akihoʄi O
uhusiano O
wake O
na O
waɓaɠuzi O
wa O
ɾanɡi O
. O

ukosoaʄi O
uliʄitokeza O
ndani O
ja O
ukumbi O
wa O
miami B-LOC
floɾiɗa I-LOC
wakati O
mɠombea O
mwenza O
seneta O
wa O
califoɾnia B-LOC
kamala B-PER
haɾis I-PER
alivjomkaɓili O
vikali O
ɓiɗen B-PER
na O
kusema O
mionɡo O
minne O
ilijopita O
alipinɡa O
kuwepo O
maɓasi O
ja O
kuwat͡ʃukua O
wanafunzi O
ili O
kuziunɡaniʃa O
ʃule O
. O

haɾɾis B-PER
alielezea O
maskitiko O
jake O
makuɓwa O
aliposikiliza O
matamʃi O
ja O
ɓiɗen B-PER
akikiɾi O
kuwa O
alipokuwa O
seneta O
kiʄana O
aliʃiɾikiana O
na O
maseneta O
waɓaɠuzi O
kwa O
kupasiʃa O
mswaɗa O
wa O
ʃeɾia O
ambao O
haɾɾis B-PER
aliutaʄa O
kama O
wauɓaɠuzi O
ðiɗi O
ja O
wamaɾekani O
weusi O
. O

haɾɾis B-PER
ambaje O
ni O
mwendeʃa O
maʃtaka O
wa O
zamani O
wa O
seɾikali O
alimɠeukia O
ɓiɗen B-PER
na O
kusema O
, O
“ O
siamini O
kuwa O
wewe O
ni O
mbaɠuzi O
. O

” O
lakini O
seneta O
hujo O
maɾekani B-LOC
mweusi O
aliwafuɾahiʃa O
waliohuðuɾia O
mɗahalo O
huo O
katika O
ukumbi O
wa O
mikutano O
miami B-LOC
, O
floɾiɗa B-LOC
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
ɓiɗen B-PER
hivi O
kaɾiɓuni O
alit͡ʃoeleza O
kama O
seneta O
kiʄana O
alifaɲa O
kazi O
na O
maseneta O
waɓaɠuzi O
wa O
maeneo O
ja O
kusini O
kupitiʃa O
ʃeɾia O
za O
uɓaɠuzi O
. O

“ O
hijo O
ni O
kunipa O
wasifu O
usiolinɡana O
na O
nafasi O
janɡu O
katika O
ʄamii O
, O
” O
aliʄiɓu O
ɓiɗen B-PER
alijekuwa O
amekunɟa O
uso O
wake O
. O

“ O
mimi O
sikuwa O
nakuɓali O
vitendo O
vja O
uɓaɠuzi O
. O

” O
lakini O
haɾɾis B-PER
aliʃinikiza O
katika O
ʃutuma O
hizo O
, O
akimtaka O
ɓiɗen B-PER
kueleza O
, O
"""" O
ʄe O
, O
unakuɓali O
ilikuwa O
ni O
makosa O
kupinɡa O
matumizi O
ja O
ɓasi O
za O
kuwapeleka O
wanafunzi O
ʃule O
zilizokuwa O
zinawaunɡaniʃa O
wanafunzi O
wa O
ɾanɡi O
zote O
? O

haɾɾis B-PER
alisema O
alinufaika O
na O
mɾaɗi O
wa O
maɓasi O
ja O
ʃule O
na O
kumwezeʃa O
kuhuðuɾia O
masomo O
katika O
ʃule O
zilizokuwa O
hazina O
uɓaɠuzi O
. O

mwaka O
wa O
1970 B-DATE
, O
mahakama O
iliamua O
kwamba O
mswaɗa O
huo O
wa O
ʃeɾia O
utenɡaniʃe O
wamaɾekani O
katika O
miʄi O
minɡi O
ja O
maɾekani O
. O

jemen B-LOC
imeθiɓitiʃa O
iʄumaa B-DATE
kuwepo O
ambukizi O
la O
kwanza O
la O
viɾusi O
vja O
coɾona O
lililotokea O
katika O
ʄimbo O
la O
kusini O
la O
haðaɾalmauti B-LOC
leɲe O
utaʄiɾi O
wa O
mafuta O
. O

kamati O
ja O
kitaifa O
ja O
ðaɾuɾa O
kwa O
aʄili O
ja O
coviɗ O
19 O
imetoa O
taaɾifa O
hijo O
kweɲe O
twitteɾ O
ɓila O
ja O
kutoa O
maelezo O
zaiɗi O
. O

imesema O
mɠonɟwa O
anaendelea O
vizuɾi O
na O
anapewa O
huɗuma O
za O
afja O
zinazohitaʄika O
. O

maafisa O
wa O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
wameelezea O
wasiwasi O
wao O
wakisema O
iwapo O
viɾusi O
hivjo O
vitasambaa O
nt͡ʃini O
jemen B-LOC
, O
aθaɾi O
jake O
itakuwa O
ʄanɡa O
kuɓwa O
, O
kwa O
saɓaɓu O
mfumo O
wa O
huɗuma O
za O
afja O
kwa O
nusu O
ja O
ɾaia O
wote O
wa O
jemen B-LOC
ni O
ɗuni O
sana O
. O

un B-ORG
imeeleza O
kuwa O
taifa O
hilo O
linakaɓiliwa O
na O
uhaɓa O
wa O
vifaa O
muhimu O
vja O
matiɓaɓu O
, O
wataalam O
wa O
kutoʃa O
na O
uhaɓa O
wa O
vituo O
vja O
kutoa O
huɗuma O
. O

haɓaɾi O
hijo O
imefuatia O
taaɾifa O
ja O
sitiʃo O
la O
mapiɠano O
nt͡ʃini O
kote O
kufuati O
wito O
wa O
un B-ORG
ukizitaka O
pande O
zote O
hasimu O
ɗuniani B-LOC
kusitiʃa O
mapiɠano O
ili O
kutoa O
fuɾsa O
kwa O
misaaɗa O
ja O
ðaɾuɾa O
kufikia O
nt͡ʃi O
hizo O
kukaɓiliana O
na O
mlipuko O
wa O
coɾona O
. O

seɾikali O
ja O
jemen B-LOC
inajounɡwa O
mkono O
na O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
illitanɡaza O
kusitiʃa O
opeɾeʃeni O
za O
kiʄeʃi O
katika O
kipindi O
t͡ʃa O
wiki O
maili O
, O
lakini O
waasi O
wa O
kihouθi B-LOC
wanaounɡwa O
mkono O
na O
iɾan B-LOC
walikuwa O
hawakuɓaliana O
na O
pendekezo O
hilo O
la O
seɾikali O
. O

maʄambazi O
jeɲe O
silaha O
jameua O
watu O
wasiopunɡua O
50 O
katika O
viʄiʄi O
kaðaa O
vilivjoko O
katika O
ʄimbo O
la O
kaɗuna B-LOC
kaskazini O
mwa O
niɠeɾia B-LOC
ʄumapili B-DATE
, O
kwa O
muʄiɓu O
wa O
maelezo O
ja O
polisi O
na O
wakazi O
wa O
eneo O
hilo O
. O

“ O
iɗaɗi O
hijo O
sijo O
ja O
mwiʃo O
kuna O
uwezekano O
ikaonɡezeka O
kaɗiɾi O
ʄuhuɗi O
za O
uokoaʄi O
zinavjoendelea O
, O
” O
zajjaɗ B-PER
iɓɾahim I-PER
, O
mbunɡe O
nt͡ʃini O
niɠeɾia B-LOC
ameliambia O
ʃiɾika O
la O
wakala O
wa O
haɓaɾi O
la O
ufaɾansa B-LOC
( O
afp B-ORG
) O
ʄumatatu B-DATE
. O

maʄambazi O
hao O
walianza O
kufjetua O
ɾisasi O
kila O
upande O
, O
wakati O
waumini O
wakitoka O
msikitini O
ɓaaɗa O
ja O
sala O
ja O
alfaʄiɾi O
, O
iɓɾahim B-PER
amesema O
, O
akionɡeza O
kuwa O
walioʄeɾuhiwa O
walipelekwa O
katika O
hospitali O
mbili O
zilizoko O
katika O
eneo O
. O

ɗajjaɓu B-PER
keɾawa I-PER
, O
ɗiwani O
katika O
eneo O
, O
amesema O
maʃambulizi O
hajo O
jamefaɲika O
kulipiza O
kisasi O
opeɾeʃeni O
ja O
ʄeʃi O
inajofaɲwa O
ðiɗi O
ja O
maʄambazi O
hao O
katika O
eneo O
. O

waʃambuliaʄi O
hao O
“ O
wamewatuhumu O
wakazi O
wa O
viʄiʄi O
hivjo O
kwa O
kutoa O
taaɾifa O
zao O
mahali O
walikoʄifit͡ʃa O
kwa O
ʄeʃi O
hilo O
, O
” O
amesema O
. O

accoɾɗinɡ O
to O
local O
police O
, O
aɓout O
a O
hundɾeɗ O
aɾmeɗ O
men O
attackeɗ O
θe O
villaɠes O
of O
keɾawa B-LOC
, O
ɾaɠo B-LOC
, O
zaɾejawa B-LOC
, O
maɾina B-LOC
, O
haʃimawa B-LOC
, O
and O
unɡuwaɾ B-LOC
ɓaɾau I-LOC
, O
all O
in O
θe O
iɠaɓi B-LOC
ɗistɾict O
, O
ʃootinɡ O
ɾesiɗents O
, O
and O
lootinɡ O
and O
ɓuɾninɡ O
homes O
. O

kwa O
muʄiɓu O
wa O
polisi O
wa O
eneo O
hilo O
, O
takɾiɓan O
watu O
mia O
moʄa O
weɲe O
silaha O
walivamia O
viʄiʄi O
vja O
keɾawa B-LOC
, O
ɾaɠo B-LOC
, O
zaɾejawa B-LOC
, O
maɾina B-LOC
, O
haʃimawa B-LOC
, O
na O
unɡuwaɾ B-LOC
ɓaɾau I-LOC
, O
ambavjo O
vjote O
viko O
katika O
wilaja O
ja O
iɠaɓi B-LOC
, O
na O
maʄambazi O
hao O
walipiɠa O
ɓunduki O
na O
kuiɓa O
pamoʄa O
na O
kut͡ʃoma O
ɲumba O
za O
wakati O
hao O
. O

last O
monθ O
21 O
people O
, O
16 O
of O
θem O
ɓelonɡinɡ O
to O
one O
familj O
, O
weɾe O
killeɗ O
in O
killeɗ O
in O
similaɾ O
attacks O
on O
θe O
villaɠe O
of O
ɓakali B-LOC
in O
θe O
neiɣɓoɾinɡ O
ɠiwa B-LOC
ɗistɾict O
. O

mwezi O
uliopita O
watu O
21 O
, O
kumi O
na O
sita O
kati O
jao O
wakiwa O
wanafamilia O
moʄa O
, O
waliuawa O
katika O
maʃambulizi O
kama O
hajo O
katika O
kiʄiʄi O
t͡ʃa O
ɓakali B-LOC
ʄiɾani O
na O
wilaja O
ja O
ɠiwa B-LOC
. O

ɾais O
wa O
maɾekani B-LOC
ɗonalɗ B-PER
tɾump I-PER
ʄumanne B-DATE
usiku O
alianza O
hotuɓa O
jake O
ja O
tatu O
ja O
hali O
ja O
taifa O
kwa O
kuelezea O
hatua O
ambazo O
, O
alisema O
, O
utawala O
wake O
umepiɠa O
katika O
kuimaɾiʃa O
ut͡ʃumi O
tanɡu O
alipoinɡia O
mamlakani O
. O

tɾump B-PER
alikuwa O
akilihutuɓia O
taifa O
kweɲe O
maʄenɡo O
ja O
ɓunɡe O
ambapo O
alielezea O
seɾa O
za O
utawala O
wake O
na O
kusema O
kwamba O
alikuwa O
ametimiza O
ahaɗi O
alizotoa O
wakati O
wa O
kampeni O
ja O
kwelekea O
kwa O
ut͡ʃaɠuzi O
wa O
mwaka O
2016 B-DATE
. O

hata O
hivjo O
, O
punde O
tu O
ɓaaɗa O
ja O
hotuɓa O
hijo O
, O
spika O
wa O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
nancj B-PER
pelosi I-PER
, O
akionekana O
mweɲe O
hasiɾa O
, O
aliɾaɾua O
nakala O
ja O
hotuɓa O
hijo O
na O
kuitupa O
mezani O
. O

awali O
, O
tɾump B-PER
aliʃanɡiliwa O
na O
waɓunɡe O
wa O
t͡ʃama O
t͡ʃa O
ɾepuɓlican B-ORG
muɗa O
mfupi O
ɓaaɗa O
ja O
kuanza O
hotuɓa O
jake O
. O

"""" O
miaka O
minɡine O
minne O
! O

miaka O
minɡine O
minne O
! O
"""" O

walisema O
. O

pamoʄa O
na O
kusifia O
ʄuhuɗi O
zake O
za O
kuimaɾiʃa O
ut͡ʃumi O
, O
ɾais O
hujo O
, O
ambaje O
anakaɓiliwa O
na O
maʃtaka O
ja O
kutaka O
kumwondoa O
mamlakani O
, O
aliɠuzia O
masuala O
menɡine O
kaðaa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoʄa O
na O
seɾa O
zake O
kuhusu O
elimu O
, O
uhamiaʄi O
, O
ʄeʃi O
la O
maɾekani B-LOC
, O
uɠaiɗi O
na O
nafasi O
za O
aʄiɾa O
kwa O
wameɾkani O
weusi O
na O
wanawake O
. O

na O
katika O
tukio O
linɡine O
la O
kuʃtukiza O
, O
tɾump B-PER
alimkaɾiɓiʃa O
kionɡozi O
wa O
upinzani O
wa O
venezuela B-LOC
, O
ʄuan B-PER
ɠuaiɗo I-PER
, O
ambaje O
alikuwa O
ndani O
ja O
ukumbi O
huo O
wa O
ɓunɡe O
. O

aiða O
tɾump B-PER
aliwatuza O
ɓaaði O
ja O
waɠeni O
walioalikwa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoʄa O
na O
mtanɡazaʄi O
maaɾufu O
wa O
ɾeɗio O
ɾuʃ B-PER
limbauɣ I-PER
, O
anajefahamika O
kwa O
kutetea O
seɾa O
za O
waɾepuɓlican O
. O

limbauɣ B-PER
alitanɡaza O
mapema O
wiki O
hii O
kwamba O
anauɠua O
saɾatani O
ja O
mapafu O
. O

mwanzoni O
mwa O
hotuɓa O
hijo O
, O
tukio O
lisilo O
la O
kawaiɗa O
liliʄiɾi O
pale O
ɾais O
hujo O
alionekana O
kama O
alipuuza O
iʃaɾa O
ja O
spika O
pelosi B-PER
, O
ambaje O
alikuwa O
amemɲooʃea O
mkono O
wa O
kumkaɾiɓiʃa O
kweɲe O
ʄukwaa O
ili O
kuanza O
hotuɓa O
jake O
. O

tɾump B-PER
alipita O
ɓila O
kumwanɡalia O
ɓi O
pelosi B-PER
na O
kusimama O
mbele O
jake O
tajaɾi O
kwa O
hotuɓa O
hijo O
. O

hotuɓa O
hijo O
iliʄiɾi O
wakati O
ambapo O
wamaɾekani O
wameɠawaɲika O
kisiasa O
kwa O
, O
hususan O
kufuatia O
hatua O
ja O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
kuwasiliʃa O
maʃtaka O
ja O
kutaka O
kumwondoa O
mbele O
ja O
ɓaɾaza O
la O
seneti O
, O
huku O
taifa O
likielekea O
kwa O
ut͡ʃaɠuzi O
mkuu O
utakaofaɲika O
mwezi O
novemba B-DATE
mwaka O
huu O
. O

mt͡ʃambuzi O
wa O
masuala O
ja O
siasa O
pɾof O
fulɓeɾt B-PER
namwamba I-PER
alisema O
hotuɓa O
ja O
ɾais O
hujo O
ni O
mkakati O
tu O
wa O
kuʄitajaɾiʃa O
kwa O
ut͡ʃaɠuzi O
huo O
. O

"""" O
jote O
alijojasema O
kweɲe O
hotuɓa O
hijo O
ni O
ja O
kutaka O
kuʄipendekeza O
kwa O
wapiɠa O
kuɾa O
, O
"""" O
alisema O
pɾof O
namwamba B-PER
katika O
mahoʄiano O
ja O
moʄa O
kwa O
moʄa O
kwa O
nɟia O
ja O
simu O
na O
iðaa O
ja O
kiswahili O
ja O
sauti B-ORG
ja I-ORG
ameɾika I-ORG
. O

wanant͡ʃi O
wa O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasia I-LOC
ja I-LOC
conɡo I-LOC
wameanza O
ʄumapili B-DATE
kupiɠa O
kuɾa O
kweɲe O
ut͡ʃaɠuzi O
wa O
ɾais O
ambao O
umet͡ʃelewa O
kufaɲika O
kwa O
zaiɗi O
ja O
miaka O
miwili O
. O

vituo O
vja O
kupiɠia O
kuɾa O
vimefunɡuliwa O
na O
kwa O
muʄiɓu O
wa O
vjombo O
vja O
haɓaɾi O
nt͡ʃini O
humo O
takɾiɓan O
wapiɠa O
kuɾa O
milioni O
40 O
tajaɾi O
wameʃa O
ʄiandikiʃa O
kupiɠa O
. O

ɾais O
ʄoseph B-PER
kaɓila I-PER
ambaje O
amekuwa O
maɗaɾakani O
tanɡu O
mwaka O
2001 B-DATE
alitanɡaza O
mwaka O
huu O
kuat͡ʃia O
maɗaɾaka O
. O

lakini O
siku O
t͡ʃake O
zilizopita O
kumeʃuhuɗiwa O
ɣasia O
kufuatia O
uamuzi O
kwa O
kuwaɲima O
kaɾiɓu O
watu O
milioni O
1 O
. O

3 O
haki O
ja O
kupiɠa O
kuɾa O
. O

upiɠaʄi O
kuɾa O
ulianza O
maʄiɾa O
ja O
saa O
kumi O
ja O
alfaʄiɾi O
na O
utaendelea O
haɗi O
saa O
kumi O
na O
moʄa O
ʄioni O
. O

wat͡ʃambuzi O
wa O
siasa O
wanasema O
kuwa O
ut͡ʃaɠuzi O
huu O
unatazamiwa O
utaleta O
maɓaɗiliʃano O
ja O
kwanza O
ja O
maɗaɾaka O
kwa O
nɟia O
ja O
kiɗemokɾasia O
tanɡu O
nt͡ʃi O
hijo O
ipate O
uhuɾu O
mwaka O
1960 B-DATE
. O

kaɓila O
, O
ambaje O
amekuwa O
maɗaɾakani O
tanɡu O
kuuawa O
kwa O
ɓaɓa O
jake O
2001 B-DATE
, O
ataat͡ʃia O
nɡazi O
katika O
hatua O
ja O
kihistoɾia O
. O

ɗɾc B-LOC
imeʃuhuɗia O
utawala O
wa O
kiimla O
, O
mapinduzi O
ja O
kiʄeʃi O
na O
vita O
vja O
weɲewe O
kwa O
weɲewe O
tanɡu O
lilipopata O
uhuɾu O
kutoka O
uɓelɠiʄi B-LOC
mwaka O
1960 B-DATE
. O

waziɾi O
mkuu O
wa O
uhispania B-LOC
peɗɾo B-PER
sant͡ʃez I-PER
analenɡa O
ifikapo O
kipindi O
t͡ʃa O
pili O
t͡ʃa O
mwezi O
mei B-DATE
“ O
kufikia O
upeo O
wa O
kupunɡuza O
maambukizi O
, O
” O
wakati O
seɾikali O
jake O
na O
wenɡine O
wakianza O
kupanɡa O
kuleɠeza O
maʃaɾti O
maɠumu O
jalijowekwa O
kuðiɓiti O
kuenea O
kwa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O

akizunɡumza O
katika O
ɓunɡe O
ʄumatano B-DATE
wakati O
akiomba O
muɗa O
wa O
amɾi O
ja O
kutotoka O
nɟe O
uliowekwa O
hivi O
sasa O
uonɡezwe O
haɗi O
mei B-DATE
9 I-DATE
, O
sant͡ʃez B-PER
amesema O
uhispania B-LOC
ikianza O
kuleɠeza O
maʃaɾti O
mt͡ʃakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

” O
hilo O
litakwenda O
sambamba O
na O
tahaðaɾi O
zilizotolewa O
na O
maafisa O
wa O
afja O
wa O
umma O
ambao O
siku O
za O
kaɾiɓuni O
wamezitaka O
seɾikali O
kuwa O
waanɡalifu O
katika O
kuleɠeza O
maʃaɾti O
upande O
wa O
ɓiaʃaɾa O
na O
ʃuɣuli O
za O
umma O
, O
wakisema O
kuwa O
kuhaɾakiʃa O
hilo O
kunahataɾiʃa O
kuzuka O
maambukizi O
mapja O
. O

uhispania B-LOC
imekuwa O
moʄa O
kati O
ja O
nt͡ʃi O
zilizoaθiɾika O
viɓaja O
zaiɗi O
na O
maambukizi O
ɗuniani B-LOC
, O
ambapo O
kuna O
maambukizi O
208 O
, O
000 O
jalijoθiɓitiʃwa O
ja O
coviɗ O
- O
19 O
na O
vifo O
visivjo O
punɡua O
21 O
, O
700 O
. O

maʃaɾti O
ja O
kutotoka O
nɟe O
jalitanɡazwa O
katikati O
ja O
mwezi O
mat͡ʃi B-DATE
. O

ɓaaði O
ja O
ɓiaʃaɾa O
zimeɾuhusiwa O
kufunɡuliwa O
, O
na O
ɓaaɗa O
ja O
ukosoaʄi O
kutoka O
kwa O
wanant͡ʃi O
seɾikali O
imesema O
kuanzia O
ʄumapili B-DATE
watoto O
t͡ʃini O
ja O
miaka O
14 O
wataɾuhusiwa O
kutoka O
nɟe O
kutembea O
. O

wakati O
ambapo O
nt͡ʃi O
ɲinɡi O
ɗuniani B-LOC
zimeʄikita O
katika O
pɾoɠɾamu O
za O
kupima O
kutambua O
maambukizi O
, O
kuwatenɡa O
walioambukizwa O
na O
kufuatilia O
wale O
waliokuwa O
wamekaɾiɓiana O
nao O
, O
kuna O
wasiwasi O
ʄuu O
ja O
maeneo O
ambapo O
upimaʄi O
wa O
umma O
haupo O
na O
watu O
wanaiʃi O
kwa O
kut͡ʃanɡaɲikana O
. O

hii O
ni O
pamoʄa O
na O
makambi O
ja O
wakimbizi O
, O
na O
ʄumatano B-DATE
ʃiɾika O
la O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
( O
un B-ORG
) O
linalowasimamia O
wakimbizi O
wa O
palestina B-LOC
limeɾipoti O
ambukizi O
lililoθiɓitiʃwa O
la O
mtu O
wa O
kwanza O
katika O
kambi O
mmoʄa O
maʃaɾiki O
ja O
leɓanon B-LOC
. O

ʃiɾika O
hilo O
limesema O
mwanamke O
ni O
mpalestina O
kutoka O
sjɾia B-LOC
na O
amepelekwa O
hospitali O
mʄini O
ɓeiɾut B-LOC
. O

limeonɡeza O
kuwa O
linat͡ʃukuwa O
hatua O
muhimu O
zinazohitaʄika O
kuwasaiɗia O
familia O
jake O
kuʄitenɡa O
na O
misonɡamano O
, O
na O
kwamba O
inapeleka O
timu O
ja O
wataalam O
kut͡ʃukuwa O
vipimo O
vja O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O

seɾikali O
pia O
zinania O
ja O
kutafuta O
t͡ʃanɟo O
ja O
coviɗ O
- O
19 O
, O
hatua O
muhimu O
itakajo O
epuʃa O
milipuko O
mikuɓwa O
siku O
za O
usoni O
. O

ɾoɓeɾt B-PER
ɾeɗfielɗ I-PER
, O
mkuɾuɠenzi O
wa O
vituo B-ORG
vja I-ORG
kuðiɓiti I-ORG
na I-ORG
kuzuia I-ORG
maɾaði I-ORG
( O
cɗc B-ORG
) O
, O
ameliambia O
ɠazeti O
la O
waʃinɡton B-ORG
post I-ORG
ʄumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
ɓaaɗae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
t͡ʃa O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kiɠumu O
zaiɗi O
” O
na O
kufaɲa O
mfumo O
wa O
afja O
kuelemewa O
zaiɗi O
. O

maɾekani B-LOC
na O
t͡ʃina B-LOC
ni O
kati O
ja O
nt͡ʃi O
ambazo O
hivi O
sasa O
zinafaɲa O
maʄaɾiɓio O
ja O
t͡ʃanɟo O
za O
viɾusi O
vja O
coɾona O
, O
wakati O
maafisa O
wakisema O
huenda O
tafiti O
hizi O
zikaendelea O
anɡalau O
haɗi O
mapema O
mwaka O
uʄao O
kaɓla O
ja O
t͡ʃanɟo O
hijo O
kuwa O
tajaɾi O
kutolewa O
kwa O
umma O
. O

maafisa O
wa O
afja O
uinɡeɾeza B-LOC
wamesema O
t͡ʃuo B-ORG
kikuu I-ORG
t͡ʃa I-ORG
oxfoɾɗ I-ORG
kimepanɡa O
kuanza O
maʄaɾiɓio O
ja O
aina O
moʄa O
ja O
t͡ʃanɟo O
itakajotolewa O
kwa O
watu O
alhamisi B-DATE
. O

“ O
katika O
hali O
ja O
kawaiɗa O
, O
kufikia O
hatua O
hii O
inɡet͡ʃukua O
mwaka O
mzima O
, O
” O
waziɾi O
wa O
afja O
matt B-PER
hancock I-PER
amewaambia O
waandiʃi O
. O

amekumbuʃa O
kuwa O
kutenɡeneza O
t͡ʃanɟo O
ni O
mt͡ʃakato O
unafaɲwa O
“ O
kwa O
maʄaɾiɓio O
na O
kiʃa O
kuɾeʄea O
maʄaɾiɓio O
hajo O
tena O
. O

maʃiɾika O
ja O
ndeɠe O
ja O
keɲa B-ORG
aiɾwajs I-ORG
na O
ɾwandaaiɾ B-ORG
mapema O
leo O
jametanɡaza O
kusitiʃa O
safaɾi O
zote O
za O
ndeɠe O
kuelekea O
na O
kutoka O
t͡ʃina B-LOC
ɓaaɗa O
ja O
kiɾusi O
hit͡ʃo O
kuenea O
kweɲe O
kaɾiɓu O
mataifa O
menɡine O
18 O
. O

kiɾusi O
coɾona O
kimesaɓaɓiʃa O
vifo O
213 O
nt͡ʃini O
t͡ʃina B-LOC
na O
maambukizi O
kweɲe O
mataifa O
menɡine O
. O

nt͡ʃini O
keɲa B-LOC
, O
siku O
ja O
ʄumanne B-DATE
, O
mwanafunzi O
aliwekwa O
kweɲe O
kaɾantini O
katika O
hospitali O
mʄini O
naiɾoɓi B-LOC
, O
ɓaaɗa O
ja O
kuwasili O
kutoka O
wuhan B-LOC
, O
t͡ʃina B-LOC
, O
eneo O
ambalo O
ndio O
t͡ʃimbuko O
la O
mlipuko O
huo O
. O

vjanzo O
vja O
haɓaɾi O
vimesema O
keɲa B-ORG
aiɾwajs I-ORG
imesema O
kuwa O
ɓaɗo O
iko O
kweɲe O
mazunɡumzo O
na O
wizaɾa O
ja O
afja O
na O
wizaɾa O
ja O
mambo O
ja O
nɟe O
ʄuu O
ja O
wakati O
muafaka O
wa O
kusitiʃa O
safaɾi O
kwenda O
t͡ʃina B-LOC
. O

hata O
hivjo O
keɲa B-LOC
imesema O
safaɾi O
za O
mʄi O
mkuu O
wa O
θailand B-LOC
, O
ɓanɡkok B-LOC
zinaendelea O
kama O
kawaiɗa O
. O

maɾekani B-LOC
imeoɲa O
ɾaia O
wake O
kutosafiɾi O
haɗi O
t͡ʃina B-LOC
wakati O
iɗaɗi O
ja O
vifo O
kutokana O
na O
viɾusi O
vja O
coɾona O
, O
huku O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
afja I-ORG
ɗuniani I-ORG
, O
who B-ORG
, O
alhamisi B-DATE
likitanɡaza O
mlipuko O
huo O
kuwa O
ðaɾuɾa O
ja O
kiafja O
inajohitaʄi O
hatua O
za O
kimataifa O
. O

ʃiɾika O
hilo O
limesema O
wasi O
wasi O
mkuɓwa O
ni O
kutokana O
na O
maambukizi O
kutoka O
ɓinaɗamu O
mmoʄa O
haɗi O
mwinɡine O
, O
wakati O
seɾikali O
ja O
t͡ʃina B-LOC
ikisema O
kuwa O
iɗaɗi O
ja O
kesi O
za O
maambukizi O
zilizoðiɓitiʃwa O
nt͡ʃini O
humo O
imefikia O
9 O
, O
600 O
. O

mkuu O
wa O
who B-ORG
teɗɾos B-PER
aðanom I-PER
ɣeɓɾejesus I-PER
ameponɡeza O
t͡ʃina B-LOC
kutokana O
na O
hatua O
ilizot͡ʃukua O
akionɡeza O
kuwa O
ʃiɾika O
lake O
haliʄapendekeza O
hatua O
ðiɗi O
ja O
usafiɾi O
au O
ɓiaʃaɾa O
na O
t͡ʃina B-LOC
. O

teɗɾos B-PER
aðanom I-PER
amesema O
: O
"""" O
natanɡaza O
ðaɾuɾa O
ja O
kimataifa O
kutokana O
na O
mlipuko O
wa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O

saɓaɓu O
kuɓwa O
ja O
tanɡazo O
hili O
sijo O
mambo O
janajoendelea O
t͡ʃina B-LOC
ɓali O
ni O
maambukizi O
jaliotanɡazwa O
kweɲe O
mataifa O
menɡine O
. O

"""" O
wasi O
wasi O
mkuɓwa O
ulioko O
ni O
kuenea O
kwa O
kuɾusi O
hit͡ʃo O
kweɲe O
mataifa O
jasijo O
na O
uwezo O
mkuɓwa O
wa O
kuðiɓiti O
hali O
, O
au O
ambajo O
hajapo O
tajaɾi O
kukaɓiliana O
na O
ʄanɡa O
hilo O
. O

hili O
naliweka O
wazi O
kwamba O
hatua O
hii O
hailenɡi O
kutokuwa O
na O
imani O
na O
t͡ʃina B-LOC
. O

watumiʃi O
kutoka O
katika O
kamati O
tatu O
za O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
wanaofuatilia O
suala O
la O
kutaka O
kumfunɡulia O
maʃitaka O
ɾais O
ɗonalɗ B-PER
tɾump I-PER
kutokana O
na O
mazunɡumzo O
jake O
na O
ɾais O
wa O
ukɾaine B-LOC
wanataɾaʄia O
kufaɲa O
kikao O
t͡ʃa O
faɾaɣa O
alhamisi B-DATE
na O
ɓalozi O
wa O
maɾekani B-LOC
nt͡ʃini O
ukɾaine B-LOC
alijeʄiuzulu O
hivi O
kaɾiɓuni O
kuɾt B-PER
volkeɾ I-PER
. O

maswali O
jao O
janataɾaʄiwa O
zaiɗi O
kulenɡa O
ʄuu O
ja O
mazumɠumzo O
ja O
simu O
ja O
mwezi O
ʄulai B-DATE
kati O
ja O
tɾump B-PER
na O
ɾais O
wa O
ukɾaine B-LOC
voloɗjmjɾ B-PER
zelenskij I-PER
. O

pia O
wataanɡaza O
hatua O
alizot͡ʃukuwa O
volkeɾ B-PER
ɓaaɗa O
ja O
simu O
hijo O
na O
ʃuɣuli O
za O
wakili O
ɓinafsi O
wa O
tɾump B-PER
ɾuɗj I-PER
ɠiuliani I-PER
kuhusiana O
na O
maɗai O
kwamba O
tɾump B-PER
alimwekea O
ʃinikizo O
zelenskij B-PER
kumt͡ʃunɡuza O
makamu O
ɾais O
wa O
zamani O
ʄoe B-PER
ɓiɗen I-PER
. O

ʃutuma O
hizo O
zilikuʄa O
ɓaaɗa O
ja O
mtoa O
taaɾifa O
wa O
siɾi O
kutoa O
malalamiko O
wiki O
ilijopita O
ambajo O
alisema O
kwa O
muʄiɓu O
wa O
maafisa O
wa O
white B-ORG
house I-ORG
kwamba O
tɾump B-PER
pia O
alimwekea O
ʃinikizo O
zelenskij B-PER
kukutana O
au O
kuzunɡumza O
na O
watu O
ambao O
aliwataʄa O
kama O
wawakiliʃi O
wake O
ɓinafsi O
ʄuu O
ja O
masuala O
haja O
ambao O
ni O
ɾuɗj B-PER
ɠiuliani I-PER
na O
mwanaʃeɾia O
mkuu O
wa O
maɾekani B-LOC
william B-PER
ɓaɾɾ I-PER
. O

vikosi O
vja O
usalama O
nt͡ʃini O
ɓuɾundi B-LOC
vimewaua O
watu O
14 O
weɲe O
silaha O
waliokuwa O
wamevuka O
mpaka O
ikiɗaiwa O
walikuʄa O
nt͡ʃini O
humo O
kufaɲa O
maʃambulizi O
. O

polisi O
na O
walioʃuhuɗia O
tukio O
hilo O
wametoa O
maɗai O
kuwa O
watu O
hao O
waliouawa O
walikuwa O
na O
nia O
ja O
kufaɲa O
maʃambulizi O
katika O
ʄimbo O
la O
kaskazini O
maɣaɾiɓi O
la O
ɓuɓanza B-LOC
. O

watu O
hao O
kutoka O
nt͡ʃi O
ʄiɾani O
ja O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasia I-LOC
ja I-LOC
conɡo I-LOC
( O
ɗɾc B-LOC
) O
waliinɡia O
ʄimboni O
humo O
ʄumanne B-DATE
alfaʄiɾi O
na O
waliuawa O
katika O
wilaja O
ja O
musiɠat B-LOC
msemaʄi O
wa O
polisi O
moise B-PER
nkuɾunziza I-PER
alisema O
katika O
ɾaɗio O
ja O
seɾikali O
ja O
nt͡ʃi O
hijo O
, O
ɾtnɓ B-ORG
. O

kundi O
hilo O
lilikuwa O
na O
nia O
ja O
kuɾuɗia O
mauaʄi O
ja O
ɾuhaɠaɾika B-LOC
, O
akiwa O
na O
maana O
ʃambulizi O
lililofaɲwa O
mwaka O
2018 B-DATE
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

ʃambulizi O
hilo O
lilitokea O
siku O
t͡ʃat͡ʃe O
kaɓla O
ja O
kuɾa O
ja O
maoni O
ja O
katiɓa O
ambajo O
iliɓaɗiliʃwa O
na O
kufunɡua O
nɟia O
kwa O
ɾais O
pieɾɾe B-PER
nkɾunzinza I-PER
kusalia O
maɗaɾakani O
mpaka O
mwaka O
2034 B-DATE
. O

hata O
hivjo O
, O
nkuɾunziza B-PER
amesema O
hatawania O
uɾais O
katika O
ut͡ʃaɠuzi O
wa O
mwakani O
. O

ɾipoti O
kuhusu O
iɗaɗi O
ja O
vifo O
vinavjotokana O
na O
eɓola O
huko O
maʃaɾiki O
mwa O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasia I-LOC
ja I-LOC
conɡo I-LOC
- O
ɗɾc B-LOC
inaeleza O
kwamba O
tanɡu O
mwezi O
aɠosti B-DATE
mwaka O
2018 B-DATE
zaiɗi O
ja O
watu O
1 O
, O
200 O
wameʃakufa O
na O
wenɡine O
kaðaa O
wameambukizwa O
viɾusi O
vja O
uɠonɟwa O
huo O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
sasa O
ndio O
utasimamia O
haɾakati O
za O
kupambana O
na O
uɠoʄwa O
wa O
eɓola O
huko O
maʃaɾiki O
mwa O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
kiɗemokɾasi I-LOC
ja I-LOC
conɡo I-LOC
- O
ɗɾc B-LOC
ili O
kuhakikiʃa O
unatokomeza O
kaɓisa O
uɠonɟwa O
huo O
ambao O
haɗi O
sasa O
umeʃawaua O
watu O
wenɡi O
na O
huku O
kukiwa O
na O
hataɾi O

ja O
kusambaa O
katika O
nt͡ʃi O
ʄiɾani O
. O

hatua O
hijo O
ja O
kuiomba O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
usimamie O
ʄuhuɗi O
za O
kupambana O
na O
uɠonɟwa O
wa O
eɓola O
zimet͡ʃukuliwa O
huko O
ɠeneva B-LOC
kufuatia O
onɡezeko O
la O
vifo O
vja O
kila O
maɾa O
vja O
eɓola O
katika O
eneo O
la O
kivu B-LOC
kaskazini I-LOC
pamoʄa O
na O
ituɾi B-LOC
huko O
maʃaɾiki O
mwa O
ɗɾc B-LOC
kweɲe O
mʄi O
wa O
ɓutembo B-LOC
mahala O
ambako O
kumeʃuhuɗiwa O
vifo O
na O
maambukizi O
menɡi O
kwa O
wakazi O
wa O
huko O
. O

akizunɡumza O
na O
mwandiʃi O
wa O
voa B-ORG
mbunɡe O
wa O
ɓeni B-LOC
, O
kizeɾɓo B-PER
kaseɾeka I-PER
alieleza O
kwamba O
alipokea O
kwa O
fuɾaha O
taaɾifa O
za O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
kuinɡilia O
kati O
kusimamia O
utokomezaʄi O
wa O
uɠonɟwa O
wa O
eɓola O
katika O
eneo O
lao O
. O

no O
meɗia O
souɾce O
cuɾɾentlj O
availaɓle O

maandamano O
katika O
maeneo O
ja O
ɓiaʃaɾa O
mʄini O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
jamefaɲika O
tena O
iʄumaa B-DATE
, O
siku O
moʄa O
ɓaaɗa O
ja O
t͡ʃama O
tawala O
t͡ʃa O
watu O
wa O
t͡ʃina B-LOC
cpc B-ORG
kupitiʃa O
ʃeɾia O
ja O
usalama O
wa O
taifa O
kutumika O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
. O

waandamanaʄi O
walikusaɲika O
wakati O
wa O
t͡ʃakula O
t͡ʃa O
mt͡ʃana O
katika O
kituo O
t͡ʃa O
ɓiaʃaɾa O
klit͡ʃopo O
katika O
eneo O
leɲe O
haɾakati O
katikati O
ja O
wilaja O
ja O
kiɓiaʃaɾa O
. O

mwandamanaʄi O
ʄeɾome B-PER
lau I-PER
mweɲe O
umɾi O
wa O
miaka O
70 O
, O
amesema O
: O
“ O
kut͡ʃukua O
pumzi O
janɡu O
ja O
mwiʃo O
, O
nitaʄitokeza O
na O
kupambana O
kwa O
aʄili O
ja O
uhuɾu O
wanɡu O
. O

hakuna O
uhuɾu O
wa O
kuʄieleza O
, O
kukusaɲika O
na O
elimu O
. O

wanaʄaɾiɓu O
kukandamiza O
uhuɾu O
huo O
kwa O
kaɗiɾi O
wanavjoweza O
. O

” O
waandamanaʄi O
wakiheʃimu O
amɾi O
ja O
kutokaɾiɓiana O
kuepuʃa O
maambukizi O
ja O
viɾusi O
vja O
coɾona O
walikuwa O
wameɓeɓa O
maɓanɡo O
jalijoandikwa O
“ O
iwat͡ʃeni O
huɾu O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
– O
mapinduzi O
hivi O
sasa O
. O

” O
maɓanɡo O
menɡine O
jalijotundikwa O
katika O
ɾoʃani O
kweɲe O
maɠoɾofa O
ziliandikwa O
“ O
ikomboeni O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
, O
mapinduzi O
ja O
ɲakati O
zetu O
” O
na O
“ O
uhuɾu O
wa O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
, O
” O
kile O
hasa O
ambat͡ʃo O
waandamanaʄi O
wanapiɠania O
na O
nini O
ɓeiʄinɡ B-LOC
wanaʄaɾiɓu O
kukandamiza O
. O

wakati O
huo O
huo O
polisi O
walikuwa O
wamesimama O
pembeni O
nɟe O
ja O
kituo O
t͡ʃa O
ɓiaʃaɾa O
lakini O
hawakuonekana O
kutaka O
kuinɡilia O
kati O
. O

waziɾi O
wa O
mambo O
ja O
nɟe O
wa O
maɾekani B-LOC
mike B-PER
pompeo I-PER
na O
spika O
wa O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
nancj B-PER
pelosi I-PER
wamepinɡa O
ʃeɾia O
mpja O
ja O
usalama O
ja O
t͡ʃina B-LOC
inajoʃinikizwa O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
. O

kauli O
nzito O
za O
kulaani O
ʃeɾia O
hijo O
imetolewa O
iʄumaa B-DATE
na O
waziɾi O
wa O
mambo O
ja O
nɟe O
wa O
uʄeɾumani B-LOC
heiko B-PER
maas I-PER
, O
alijesema O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
ulaja I-ORG
( O
eu B-ORG
) O
unakuɓaliana O
kuwa O
honɡ B-LOC
konɡ I-LOC
“ O
kiwanɡo O
t͡ʃake O
t͡ʃa O
ʄuu O
t͡ʃa O
uhuɾu O
wake O
haiwezekani O
kuat͡ʃiwa O
kukandamizwa O
. O

” O
“ O
tunataɾaʄia O
kuwa O
uhuɾu O
na O
haki O
za O
ɾaia O
zitaheʃimiwa O
na O
kwa O
kanuni O
za O
nt͡ʃi O
mmoʄa O
, O
mifumo O
miwili O
, O
” O
maas B-PER
amesema O
. O

keɲa B-LOC
na O
tanzania B-LOC
zinaendelea O
kutatua O
mivutano O
jao O
ja O
muɗa O
mɾefu O
ja O
kiɓiaʃaɾa O
, O
ambajo O
imesaɓaɓiʃa O
kuzoɾota O
kuinɡia O
kwa O
ɓiðaa O
zao O
katika O
maeneo O
ja O
pamoʄa O
ja O
mpakani O
. O

maafisa O
wa O
ɓiaʃaɾa O
kutoka O
nt͡ʃi O
hizo O
mbili O
walifaɲa O
mazunɡumzo O
ja O
pande O
mbili O
aɾuʃa B-LOC
, O
mwezi O
apɾili B-DATE
, O
kuʄaɾiɓu O
kutatua O
masuala O
kaðaa O
jeɲe O
utata O
ja O
kiɓiaʃaɾa O
, O
ikiwemo O
kanuni O
za O
asili O
zilizoko O
kwa O
aʄili O
ja O
ɓaaði O
ja O
ɓiðaa O
na O
utilianaʄi O
maʃaka O
wa O
uɓoɾa O
wa O
ɓiðaa O
ambazo O
zinauzwa O
katika O
mipaka O
ja O
pande O
zote O
mbili O
. O

watu O
ambao O
wanafahamu O
mazunɡumzo O
hajo O
wameliambia O
ɠazeti O
la O
θe B-ORG
east I-ORG
afɾican I-ORG
kuwa O
mkutano O
wa O
kwanza O
ɓaina O
ja O
pande O
hizo O
mbili O
ulifaɲika O
septemba B-DATE
2017 I-DATE
na O
mkutano O
mwenɡine O
umepanɡwa O
kufaɲika O
mombasa B-LOC
mapema O
ʄulai B-DATE
2019 I-DATE
. O

mpaka O
sasa O
maafisa O
wa O
ɓiaʃaɾa O
wamefaɲa O
mikutano O
mitano O
ja O
pamoʄa O
ɓaina O
ja O
nt͡ʃi O
hizo O
mbili O
tanɡu O
2017 B-DATE
. O

mkutano O
hijo O
inafuatia O
maelekezo O
jalijotolewa O
na O
wakuu O
wa O
nt͡ʃi O
mwezi O
mat͡ʃi B-DATE
jakiwataka O
mawaziɾi O
wa O
ɓiaʃaɾa O
na O
wa O
masuala O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
kutoka O
keɲa B-LOC
na O
tanzania B-LOC
kutatua O
vikwazo O
ambavjo O
havihusiani O
na O
uʃuɾu O
ambavjo O
vinaaθiɾi O
ɓiaʃaɾa O
kati O
ja O
nt͡ʃi O
hizo O
mbili O
. O

“ O
timu O
zetu O
za O
ɓiaʃaɾa O
zimekuwa O
zikikutana O
kwa O
saɓaɓu O
tunataka O
kutatua O
masuala O
haja O
kwa O
utaɾatiɓu O
mzuɾi O
, O
” O
amesema O
waziɾi O
wa O
masuala O
ja O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
aɗan B-PER
mohameɗ I-PER
. O

mahakama O
kuu O
nt͡ʃini O
keɲa B-LOC
iʄumaa B-DATE
imeendeleza O
maɾufuku O
ðiɗi O
ja O
uʃoɠa O
, O
na O
hili O
linafaɲa O
aðaɓu O
ja O
kifunɡo O
t͡ʃa O
miaka O
14 O
ʄela O
kwa O
wale O
weɲe O
mahusiano O
ja O
ʄinsia O
mmoʄa O
kuendelea O
kutumika O
katika O
taifa O
hilo O
la O
afɾika B-LOC
maʃaɾiki O
. O

mahusiano O
ja O
ʄinsia O
moʄa O
ni O
kosa O
la O
ʄinai O
katika O
nt͡ʃi O
zaiɗi O
ja O
70 O
ɗuniani B-LOC
, O
na O
kaɾiɓuni O
nusu O
ja O
hizo O
ziko O
afɾika B-LOC
. O

afɾika B-LOC
kusini I-LOC
ni O
nt͡ʃi O
pekee O
ja O
kiafɾɾika O
ilijoɾuhusu O
ndoa O
ja O
ʄinsia O
moʄa O
. O

“ O
sisi O
tunalikataa O
ombi O
lao O
na O
kutupilia O
mbali O
ɾufaa O
hii O
, O
” O
ʄaʄi O
ɾoseljn B-PER
aɓuɾili I-PER
aliiambia O
mahakama O
ilijokuwa O
imefuɾika O
watu O
katika O
mʄi O
mkuu O
wa O
keɲa B-LOC
, O
naiɾoɓi B-LOC
, O
akieleza O
maoni O
ja O
maʄaʄi O
watatu O
wa O
ʄopo O
lake O
ɓila O
ja O
kutaʄa O
maʄina O
jao O
. O

“ O
tumeɠundua O
kuwa O
vipenɡeɾe O
vilivjokuwa O
vinahoʄiwa O
haviko O
kiɲume O
t͡ʃa O
katiɓa O
, O
hivjo O
ɓasi O
ɾufaa O
hii O
ja O
pamoʄa O
ilijoletwa O
haina O
ukweli O
. O

ʃiɾika O
la O
haɓaɾi O
la O
ɾeuteɾs B-ORG
limeɾipoti O
kesi O
hijo O
na O
kueleza O
kuwa O
wanahaɾakati O
waliokata O
ɾufaa O
kwa O
aʄili O
ja O
kuhalaliʃa O
ndoa O
ja O
ʄinsia O
moʄa O
wanaɗai O
kuwa O
ʃeɾia O
hijo O
inavunɟa O
katiɓa O
ja O
keɲa B-LOC
ja O
2010 B-DATE
ilijokuwa O
imeɓoɾeʃwa O
, O
kwa O
kutoa O
haki O
sawa O
, O
heʃima O
kwa O
wote O
na O
faɾaɣa O
ja O
kila O
ɾaia O
. O

“ O
tutakata O
ɾufaa O
. O

tunataɾaʄia O
kuwa O
mahakama O
ja O
ɾufaa O
itaɓaɗiliʃa O
uamuzi O
huu O
wa O
makosa O
ambao O
kwa O
maoni O
jetu O
ni O
kandamizi O
, O
” O
amesema O
eɾic B-PER
ɠitaɾi I-PER
, O
mmoʄa O
wa O
waliofunɡua O
kesi O
kupinɡa O
katazo O
hilo O
. O

maʄaʄi O
hao O
walioanza O
kusikiliza O
kesi O
mwaka O
2018 B-DATE
, O
walitupilia O
mbali O
maɗai O
hajo O
wakisema O
katazo O
la O
mahusiano O
ja O
ʄinsia O
moʄa O
linakwenda O
sambamba O
kwa O
upana O
zaiɗi O
na O
maaɗili O
ja O
utamaɗuni O
wa O
keɲa B-LOC
ulioelezwa O
kwa O
muhtasaɾi O
katika O
katiɓa O
jake O
. O

mwanaɾiaða O
maʃuhuɾi O
na O
mʃindi O
wa O
mbio O
za O
oljmpiki O
ɗuniani B-LOC
eliuɗ B-PER
kipt͡ʃoɠe I-PER
ameʃinda O
tena O
mbio O
za O
london B-LOC
maɾaθon O
2019 B-DATE
, O
kwa O
maɾa O
ja O
nne O
mfululizo O
. O

kipt͡ʃoɠe B-PER
ɾaia O
wa O
keɲa B-LOC
, O
34 O
, O
ambaje O
alifanikiwa O
kuvunɟa O
ɾekoɗi O
ja O
ɗunia O
ja O
mbio O
hizo O
mʄini O
ɓeɾlin B-LOC
2018 B-DATE
, O
alikamiliʃa O
mbio O
za O
ʄumapili B-DATE
kwa O
muɗa O
wa O
saa O
mbili O
ɗakika O
mbili O
na O
sekunde O
θelaθini O
na O
nane O
( O
2 O
: O
02 O
: O
38 O
. O

zilizofaɲika O
katika O
mʄi O
mkuu O
wa O
uinɡeɾeza B-LOC
. O

vjanzo O
vja O
haɓaɾi O
vimeeleza O
kuwa O
kipt͡ʃoɠe B-PER
aliwaɓwaɠa O
wanaɾiaða O
mosinet B-PER
ɠeɾemew I-PER
na O
mule B-PER
wasihun I-PER
ɾaia O
wa O
eθiopia B-LOC
ambao O
waliweza O
kumaliza O
mbio O
hizo O
katika O
nafasi O
ja O
pili O
na O
ja O
tatu O
. O

hata O
hivjo O
kipt͡ʃoɠe B-PER
ambaje O
aliʃinda O
mwaka O
2015 B-DATE
, O
2016 B-DATE
and O
2018 B-DATE
mbio O
hizo O
za O
maɾaθon O
, O
hakuweza O
kuipiku O
ɾekoɗi O
jake O
ja O
ɗunia B-LOC
ja O
sekunde O
59 O
ambajo O
ilikuwa O
2 B-DATE
: I-DATE
01 I-DATE
: I-DATE
39 I-DATE
alijokuwa O
ameiweka O
katika O
ʃindano O
la O
mwaka O
uliopita O
. O

kwa O
muʄiɓu O
wa O
ʃiɾika O
la O
haɓaɾi O
la O
uinɡeɾeza B-LOC
, O
ɓɓc B-ORG
, O
mo B-PER
faɾah I-PER
, O
ɾaia O
wa O
uinɡeɾeza B-LOC
alit͡ʃukuwa O
nafasi O
ja O
tano O
ɓaaɗa O
ja O
kumaliza O
ɗakika O
3 O
na O
sekunde O
moʄa O
ɲuma O
ja O
kipt͡ʃoɠe B-PER
, O
huku O
callum B-PER
hawkins I-PER
kutoka O
uinɡeɾeza B-LOC
akimaliza O
katika O
nafasi O
ja O
10 O
. O

pia O
imesema O
kuwa O
ɓɾiɠiɗ B-PER
kosɠei I-PER
, O
25 O
, O
ɾaia O
wa O
keɲa B-LOC
aliʃinda O
mbio O
hizo O
upande O
wa O
wanawake O
na O
kuwa O
mwanamke O
wa O
kwanza O
wa O
umɾi O
mɗoɠo O
kuʃinda O
london B-LOC
maɾaθon O
. O

mwenɡine O
ni O
kosɠei B-PER
alijeweza O
kumʃinda O
ɓinɡwa O
mtetezi O
vivian B-PER
t͡ʃeɾuijot I-PER
kwa O
kutumia O
mɗa O
wa O
saa O
2 B-DATE
: I-DATE
18 I-DATE
: I-DATE
20 I-DATE
kuʃinda O
mbio O
hizo O
kwa O
maɾa O
ja O
kwanza O
. O

imeonɡeza O
kuwa O
mkeɲa O
vivian B-PER
t͡ʃeɾuijot I-PER
alit͡ʃukua O
nafasi O
ja O
pili O
huku O
ɾoza B-PER
ɗeɾeʄe I-PER
wa O
eθiopia B-LOC
akimaliza O
wa O
tatu O
. O

muinɡeɾeza O
t͡ʃaɾlotte B-PER
puɾɗue I-PER
alimaliza O
nafasi O
ja O
10 O
. O

ɠuteɾɾes B-PER
akiwa O
nt͡ʃini O
eθiopia B-LOC
alisema O
afɾika B-LOC
inakuwa O
mfano O
kwamba O
inawezekana O
kutatua O
na O
kuzuia O
mizozo O
na O
ninamatumaini O
upepo O
huu O
unaweza O
kuendelezwa O
kweɲe O
maeneo O
menɡine O
ja O
ɗunia O
. O

katiɓu O
mkuu O
wa O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
, O
antonio B-PER
ɠuteɾɾes I-PER
alisema O
ʄumamosi B-DATE
kwamba O
t͡ʃaɠuzi O
zilizofaɲika O
kwa O
amani O
na O
maɾiðiano O
huko O
afɾika B-LOC
zilikuwa O
iʃaɾa O
za O
upepo O
wa O
matumaini O
kweɲe O
ɓaɾa O
hilo O
. O

ɠuteɾɾes B-PER
alikuwa O
anazunɡumza O
pembeni O
ja O
mkutano O
wa O
umoʄa O
wa O
afɾika B-LOC
katika O
mʄi O
mkuu O
wa O
eθiopia B-LOC
, O
aɗɗis B-LOC
aɓaɓa I-LOC
, O
mahala O
ambako O
wakuu O
wa O
nt͡ʃi O
kutoka O
mataifa O
wanat͡ʃama O
55 O
watakutana O
kuanzia O
ʄumapili B-DATE
. O

“ O
huu O
ni O
wakati O
ambapo O
upepo O
wa O
matumaini O
unavuma O
kote O
afɾika B-LOC
. O

tumeʃuhuɗia O
maɾiðiano O
kati O
ja O
eθiopia B-LOC
na O
eɾitɾea B-LOC
, O
tumeʃuhuɗia O
mikataɓa O
ja O
amani O
huko O
suɗan B-LOC
kusini I-LOC
na O
ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
afɾika I-LOC
ja I-LOC
kati I-LOC
- O
caɾ B-LOC
, O
alisema O
ɠuteɾɾes B-PER
. O

mwaka O
ʄana O
eθiopia B-LOC
na O
eɾitɾea B-LOC
walimaliza O
vita O
ɓaɾiɗi O
vilivjoɗumu O
mionɡo O
miwili O
wakati O
suɗan B-LOC
kusini I-LOC
inaʄaɾiɓu O
kutekeleza O
makuɓaliano O
ja O
kaɾiɓuni O
ja O
amani O
jalijosuɓiɾiwa O
kwa O
muɗa O
mɾefu O
ili O
kumaliza O
mɠoɠoɾo O
wa O
miaka O
mitano O
ja O
umwaɠaʄi O
ɗamu O
. O

ʄamhuɾi B-LOC
ja I-LOC
afɾika I-LOC
ja I-LOC
kati I-LOC
- O
caɾ B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makuɓaliano O
ja O
amani O
kati O
ja O
seɾikali O
na O
makundi O
14 O
ja O
wanamɠambo O
ikionɡeza O
matumaini O
ja O
kumaliza O
matatizo O
ambajo O
jameikaɓili O
nt͡ʃi O
hijo O
tanɡu O
mwaka O
2012 B-DATE
na O
kuzuʃa O
mzozo O
ambao O
umesaɓaɓiʃa O
vifo O
vja O
maelfu O
ja O
watu O
na O
zaiɗi O
ja O
watu O
milioni O
moʄa O
kukoseʃwa O
makazi O
. O

“ O
matukio O
haja O
jote O
jamefanikiwa O
kupitia O
ʄuhuɗi O
za O
pamoʄa O
za O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
na O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
afɾika I-ORG
kuhakikiʃa O
mizozo O
ja O
ɓunduki O
itasitiʃwa O
kutoka O
mwaka O
2020 B-DATE
na O
kuendelea O
kweɲe O
ɓaɾa O
la O
afɾika B-LOC
, O
alisema O
ɠuteɾɾes B-PER
. O

aliendelea O
kusema O
“ O
ninaamini O
afɾika B-LOC
inakuwa O
mfano O
kwamba O
inawezekana O
kutatua O
mizozo O
na O
kuzuia O
mizozo O
na O
ninamatumaini O
upepo O
huu O
unaweza O
kuendelezwa O
kweɲe O
maeneo O
menɡine O
ja O
ɗunia O
” O
. O

mpanɡo O
utaɓaɗiliʃa O
malenɡo O
ja O
namna O
wahamiaʄi O
watakavjopatiwa O
viɓali O
halali O
ikitoa O
kipaumbele O
kwa O
weɲa O
uʄuzi O
wa O
ʄuu O
na O
watu O
wasomi O
weɲe O
aʄiɾa O
au O
mataɾaʄio O
ja O
uwekezaʄi O
ɓaɗala O
ja O
mahusiano O
ja O
kifamilia O
kwa O
ɾaia O
wa O
maɾekani B-LOC
au O
mahitaʄi O
ja O
kiɓinaɗamu O
ɾais O
wa O
maɾekani B-LOC
ɗonalɗ B-PER
tɾump I-PER
anapanɡa O
kutanɡaza O
alhamis B-DATE
pendekezo O
lake O
lililosuɓiɾiwa O
kwa O
muɗa O
mɾefu O
la O
uhamiaʄi O
mpanɡo O
ambao O
unalenɡo O
la O
kuondoa O
utaɾatiɓu O
wa O
wahamiaʄi O
kuiðiniʃwa O
kutoka O
mahusiano O
ja O
kifamilia O
na O
mahitaʄi O
ja O
kiɓinaɗamu O
. O

katika O
mazunɡumzo O
na O
waandiʃi O
wa O
haɓaɾi O
ofisa O
mwandamizi O
wa O
utawala O
alieleza O
kwamba O
mpanɡo O
huo O
utaimaɾiʃa O
usalama O
wa O
mpaka O
na O
kuunda O
mfumo O
utakaozinɡatia O
sifa O
za O
mtu O
akisisitiza O
kwamba O
ni O
suala O
la O
uʃindani O
wa O
uwezo O
wa O
mtu O
. O

pendekezo O
la O
tɾump B-PER
litaendelea O
kuweka O
iɗaɗi O
ja O
kaɗi O
za O
ukaazi O
halali O
maɾekani B-LOC
maaɾufu O
ɠɾeen O
caɾɗs O
inajotolewa O
kwa O
takɾiɓani O
watu O
milioni O
1 O
. O

1 O
kila O
mwaka O
lakini O
itaɓaɗiliʃa O
malenɡo O
ja O
namna O
wahamiaʄi O
watakavjopatiwa O
ikitoa O
kipaumbele O
kwa O
weɲa O
uʄuzi O
wa O
ʄuu O
na O
watu O
wasomi O
weɲe O
aʄiɾa O
au O
mataɾaʄio O
ja O
uwekezaʄi O
ɓaɗala O
ja O
mahusiano O
ja O
kifamilia O
kwa O
ɾaia O
wa O
maɾekani B-LOC
au O
mahitaʄi O
ja O
kiɓinaɗamu O
. O

hivi O
sasa O
asilimia O
12 O
ja O
wahamiaʄi O
wanapewa O
ɾuhusa O
ja O
kuʄa O
maɾekani B-LOC
kulinɡana O
na O
uʄuzi O
wao O
na O
asilimia O
66 O
kwa O
saɓaɓu O
ja O
uhusiano O
wao O
na O
familia O
ambazo O
tajaɾi O
zipo O
maɾekani B-LOC
kihalali O
. O

t͡ʃini O
ja O
mpanɡo O
huo O
asilimia O
57 O
ja O
visa O
za O
wahamiaʄi O
zitatolewa O
kwa O
watu O
weɲe O
uʄuzi O
au O
zinatolewa O
kweɲe O
aʄiɾa O
na O
asilimia O
33 O
pekee O
ja O
watu O
weɲe O
uhusiano O
wa O
kifamilia O
. O

visa O
zinazotolewa O
kulinɡana O
na O
mahitaʄi O
ja O
kiɓinaɗamu O
zitapunɡuzwa O
kutoka O
asilimia O
22 O
haɗi O
asilimia O
10 O
. O

maelfu O
ja O
wafunɡwa O
wa O
cameɾoon B-LOC
wameat͡ʃiwa O
huɾu O
kama O
ilivjoamɾiwa O
na O
ɾais O
wa O
nt͡ʃi O
hijo O
paul B-PER
ɓija I-PER
, O
ɓaaɗa O
ja O
seɾikali O
jake O
kuɾipoti O
kwamba O
ʄanɡa O
la O
viɾusi O
vja O
coɾona O
lilikuwa O
linaenea O
kwa O
kasi O
na O
wafunɡwa O
walikuwa O
mionɡoni O
mwa O
vikundi O
vilivjoambukizwa O
kwa O
kiwanɡo O
t͡ʃa O
ʄuu O
. O

seɾikali O
haiʄatoa O
iɗaɗi O
ja O
wafunɡwa O
walioambukizwa O
lakini O
inasema O
zaiɗi O
ja O
watu O
1 O
, O
500 O
wamekutwa O
na O
viɾusi O
vja O
coviɗ O
- O
19 O
nt͡ʃini O
humo O
t͡ʃini O
ja O
miezi O
miwili O
, O
na O
vifo O
zaiɗi O
ja O
50 O
. O

ɠeɾeza O
kuu O
la O
ɓamenda B-LOC
lina O
wafunɡwa O
403 O
waliotanɡazwa O
ɾasmi O
. O

cameɾoon B-LOC
ina O
maɠeɾeza O
78 O
jalijokuwa O
jameʄaa O
sana O
na O
wafunɡwa O
30 O
, O
000 O
katika O
vituo O
vja O
mahaɓusu O
ambavjo O
viliʄenɡwa O
ili O
kuwahifaði O
wafunɡwa O
wapatao O
9 O
, O
000 O
tu O
. O

kati O
ja O
watu O
1 O
, O
400 O
waliopata O
uhuɾu O
wao O
kutoka O
kweɲe O
maɠeɾeza O
ja O
ɓamenda B-LOC
, O
ɓafoussam B-LOC
, O
ɓeɾtoua B-LOC
na O
ɓuea B-LOC
ni O
emmanuel B-PER
nɡomba I-PER
anajesema O
alikamatwa O
miaka O
miwili O
ilijopita O
, O
akiwa O
na O
miaka O
16 O
, O
na O
kuʃikiliwa O
katika O
ɠeɾeza O
kuu O
la O
ɓuea B-LOC
. O

“ O
nilitoka O
ɲumbani O
ʄioni O
moʄa O
kwenda O
kuonana O
na O
ɾafiki O
. O

alisema O
kwamba O
tunataka O
kwenda O
kut͡ʃukua O
vitu O
kutoka O
kwa O
ɗuka O
la O
mʄomba O
wake O
. O

tulikwenda O
huko O
, O
tukat͡ʃukua O
t͡ʃupa O
za O
ɠesi O
na O
mafuta O
ja O
inɟini O
. O

polisi O
walinikamata O
. O

ɠeɾeza O
sio O
mahali O
pazuɾi O
, O
” O
alisema O
. O

nɡumba O
, O
ambaje O
alizunɡumza O
kupitia O
app O
moʄa O
ja O
kutuma O
uʄumbe O
, O
alisema O
aliɲimwa O
haki O
zake O
kwa O
saɓaɓu O
anatuhumiwa O
kwa O
wizi O
na O
alifunɡwa O
ɠeɾezani O
kwa O
miaka O
miwili O
ɓila O
kufunɡulia O
maʃtaka O
. O

pieɾɾe B-PER
tt͡ʃamba I-PER
mweɲe O
umɾi O
wa O
miaka O
hamsini O
na O
mbili O
pia O
alipata O
uhuɾu O
ɓaaɗa O
ja O
zaiɗi O
ja O
miaka O
24 O
katika O
ɠeɾeza O
la O
ɓeɾtoua B-LOC
, O
ambapo O
alihukumiwa O
kifunɡo O
t͡ʃa O
maiʃa O
kwa O
kuua O
ɓila O
kukusuɗia O
na O
wizi O
wa O
kutumia O
nɡuvu O
. O

tt͡ʃamba B-PER
anasema O
ɓaaɗa O
ja O
miaka O
24 O
na O
miezi O
minne O
ja O
kuwekwa O
kizuizini O
katika O
hali O
ja O
kiɲama O
, O
hatimaje O
amepata O
uhuɾu O
wake O
wa O
ʃukɾan O
kwa O
coviɗ O
- O
19 O
, O
ambajo O
imekuwa O
ikienea O
nt͡ʃini O
cameɾoon B-LOC
na O
kuwaambukiza O
wafunɡwa O
. O

mkutano O
wa O
ðaɾuɾa O
uliosimamiwa O
na O
waziɾi O
mkuu O
wa O
cameɾoon B-LOC
ʄoseph B-PER
ɗion I-PER
nɡute I-PER
wiki O
ilijopita O
ulitanɡaza O
kwamba O
coviɗ O
- O
19 O
ilikuwa O
tiʃio O
katika O
maɠeɾeza O
ja O
cameɾoon B-LOC
lakini O
haukusema O
ni O
wafunɡwa O
wanɡapi O
walikuwa O
wameambukizwa O
au O
kufa O
kutokana O
na O
ʄanɡa O
hilo O
. O

mnamo O
apɾili B-DATE
15 I-DATE
, O
ɾais O
ɓija B-PER
aliamuɾu O
kuat͡ʃiliwa O
kwa O
maelfu O
ja O
wafunɡwa O
kutokana O
na O
wasiwasi O
ʄuu O
ja O
msonɡamano O
unavjoeneza O
koɾona O
. O

t͡ʃini O
ja O
uamuzi O
wa O
ɾais O
, O
vifunɡo O
vja O
maiʃa O
vilipunɡuzwa O
kwa O
miaka O
25 O
na O
wale O
ambao O
vifunɡo O
vja O
maiʃa O
vilipunɡuzwa O
haɗi O
miaka O
25 O
waliondolewa O
miaka O
mitano O
kweɲe O
hukumu O
zao O
. O

hukumu O
za O
miaka O
kumi O
zilipunɡuzwa O
kwa O
miaka O
mitatu O
, O
vifunɡo O
vja O
miaka O
mitano O
vikapunɡuzwa O
kwa O
miaka O
miwili O
na O
hukumu O
za O
miaka O
mitatu O
zilikatwa O
kwa O
mwaka O
mmoʄa O
. O

waɗemokɾats O
wamepinɡa O
maɗai O
ja O
mafanikio O
ja O
kiut͡ʃumi O
na O
huɗuma O
za O
afja O
alijotaʄa O
ɾais O
ɗonalɗ B-PER
tɾump I-PER
wakati O
akitoa O
hotuɓa O
jake O
ja O
kila O
mwaka O
ʄuu O
ja O
hali O
ja O
taifa O
mbele O
ja O
maɓaɾaza O
mawili O
ja O
ɓunɡe O
ʄana O
usiku O
. O

ɾais O
tɾump B-PER
alitoa O
hotuɓa O
jake O
ɓila O
ja O
kutaʄa O
maʃtaka O
ðiɗi O
jake O
katika O
ɓaɾaza O
la O
seneti O
ambalo O
ʄumatano B-DATE
linataɾaʄiwa O
kupiɠa O
kuɾa O
ja O
kufutilia O
mbali O
maʃtaka O
hajo O
. O

katika O
hotuɓa O
jake O
tɾump B-PER
alizinɡatia O
zaiɗi O
masuala O
ja O
ndani O
ja O
nt͡ʃi O
akilenɡa O
kutoa O
wito O
kwa O
wapiɠa O
kuɾa O
kaɓla O
ja O
ut͡ʃaɠuzi O
mkuu O
ɓaaɗae O
mwaka O
huu O
. O

ɾais O
tɾump B-PER
alianza O
hotuɓa O
jake O
ʄuu O
ja O
hali O
ja O
taifa O
katika O
mwaka O
wa O
ut͡ʃaɠuzi O
2020 B-DATE
kwa O
kukumbuʃia O
ahaɗi O
zake O
za O
kampeni O
alizotoa O
2016 B-DATE
. O

maɾekani B-LOC
kwanza O
ɾais O
tɾump B-PER
alisema O
: O
"""" O
miaka O
mitatu O
ilijopita O
tulianziʃa O
kampeni O
ja O
kuifaɲa O
maɾekani B-LOC
kuwa O
taifa O
kuu O
tena O
. O

hii O
leo O
ninasimama O
mbele O
jenu O
kuwaelezeni O
mafanikio O
makuɓwa O
tulijojapata O
. O

ɾais O
alioneʃa O
wazi O
mvutano O
ulijopo O
kati O
jake O
na O
spika O
wa O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
nancj B-PER
pelosi I-PER
kwa O
kutosalimiana O
naje O
alipowasili O
katika O
ukumbi O
wa O
ɓunɡe O
kaɓla O
ja O
kuanza O
hotuɓa O
jake O
. O

alieleza O
kuwa O
hakuna O
ʃaka O
seɾikali O
jake O
imepata O
mafanikio O
ja O
kiut͡ʃumi O
ambajo O
alisema O
waɗemokɾat O
wanapinɡa O
. O

ɠavana O
wa O
ʄimbo O
la O
mit͡ʃiɠan B-LOC
ɠɾett͡ʃen B-PER
whitmeɾ I-PER
aliʄiɓu O
hotuɓa O
ja O
ɾais O
akikana O
maɗaia O
ja O
ɾais O
kwamba O
mpanɡo O
wa O
waɗemokɾat O
wakupanua O
mpanɡo O
wa O
huɗuma O
za O
afja O
kuɣaɾimiwa O
na O
seɾikali O
ni O
mapinduzi O
ja O
kisoʃalisti O
. O

ɠɾett͡ʃen B-PER
whitmeɾ I-PER
, O
ɠavana O
wa O
ʄimbo O
la O
mit͡ʃiɠan B-LOC
whitmeɾ B-PER
alisema O
kila O
mɗemokɾati O
anaeɠombania O
kiti O
t͡ʃa O
ɾais O
ana O
mpanɡo O
wa O
kupanua O
huɗuma O
ja O
afja O
kwa O
wamaɾekani O
wote O
. O

"""" O
kila O
mtu O
ameunɡa O
mkono O
huɗuma O
ja O
afja O
ja O
oɓama O
caɾe O
kuwahuɗumia O
watu O
wote O
. O

huenda O
mipanɡo O
jao O
inatafautiana O
lakini O
lenɡo O
ni O
sawa O
. O

lakini O
ɾais O
tɾump B-PER
kwa O
ɓahati O
mbaja O
ana O
mpanɡo O
tofauti O
, O
anaomba O
mahakama O
kufutilia O
mbali O
huɗuma O
muhimu O
za O
kuokoa O
maiʃa O
, O
"""" O
amesema O
. O

matajaɾiʃo O
ja O
ut͡ʃaɠuzi O
akiwa O
anaʄitajaɾiʃa O
kwa O
ucahɠuzi O
wa O
mwaka O
2020 B-DATE
, O
tɾump B-PER
anafuɾahia O
ut͡ʃunɡuzi O
mpja O
wa O
maoni O
unaompatia O
kiwanɡo O
t͡ʃa O
ʄuu O
t͡ʃa O
kufaɲa O
kazi O
t͡ʃa O
asilimia O
49 O
tanɡu O
kuinɡia O
maɗaɾakani O
. O

hata O
hivjo O
alizunɡumzia O
pia O
uʃiɾikiano O
wake O
na O
t͡ʃina B-LOC
na O
mikataɓa O
ja O
ɓiaʃaɾa O
na O
mafanikio O
jake O
ja O
kiɠeni O
, O
iikiwa O
ni O
pamoʄa O
na O
kumualika O
mɠeni O
maalum O
ɾais O
wa O
venezuela B-LOC
anaetambuliwa O
na O
maɾekani B-LOC
ʄuan B-PER
ɠuaiɗo I-PER
. O

ɾais O
ameeleza O
kuwa O
wamaɾekani O
wameunɡana O
na O
wavenezuela O
katika O
vita O
vja O
kupata O
uhuɾu O
wao O
. O

tɾump B-PER
aliwahakikiʃia O
pia O
wamaɾekani O
kwamba O
seɾikali O
inaʃuɣulikia O
mlipuko O
wa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O

uʃiɾikiano O
na O
t͡ʃina B-LOC
tɾump B-PER
amesema O
: O
"""" O
tunaʃiɾikiana O
na O
seɾikali O
ja O
t͡ʃina B-LOC
na O
kufaɲa O
kazi O
kwa O
kaɾiɓu O
pamoʄa O
kukaɓiliana O
na O
mlipuko O
wa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
huko O
t͡ʃina B-LOC
. O

utawala O
wanɡu O
utat͡ʃukua O
hatua O
zote O
muhimu O
kuhakikiʃa O
usalama O
wa O
ɾaia O
wetu O
kutokana O
na O
kitiʃo O
hit͡ʃo O
. O

lakini O
wat͡ʃambuzi O
wanasema O
ɾais O
hakuzunɡumzia O
sana O
ʄuu O
ja O
uʃiɾikiano O
wa O
kisiasa O
pamoʄa O
na O
waɗemokɾats O
. O

na O
mt͡ʃambuzi O
wa O
kisiasa O
wa O
t͡ʃuo O
kikuu O
t͡ʃa O
ameɾican B-ORG
ɓill I-ORG
sweenej B-PER
anasema O
kutotaʄa O
kesi O
ðiɗi O
jake O
haimaniʃi O
kwamba O
haʄakasiɾiʃwa O
na O
hali O
hijo O
na O
mvutano O
ulijopo O
. O

"""" O
ni O
wazi O
kaɓisa O
ulipokuwa O
anatizama O
waɓunɡe O
hukuwaona O
waɗemokɾats O
wakimpiɠia O
makofi O
kuhusu O
masuala O
janajohusiana O
na O
umoʄa O
wa O
taifa O
. O

wakati O
huo O
huo O
huʄamsikia O
akipendekeza O
kufaɲa O
kazi O
kwa O
pamoʄa O
pia O
, O
ʄambo O
ambalo O
ni O
kawaiɗa O
kusisitiza O
katika O
hotuɓa O
jake O
ʄuu O
ja O
hali O
ja O
taifa O
. O

tɾump B-PER
na O
pelosi B-PER
hawaʄazunɡumza O
tanɡu O
mwezi O
oktoɓa B-DATE
na O
uɠomvi O
wao O
uliʄiðihiɾiʃa O
wazi O
hapo O
ʄana O
. O

ilhan B-PER
omaɾ I-PER
anaɓaɗiliʃa O
suɾa O
nzima O
ja O
ɓunɡe O
la O
maɾekani B-LOC
. O

omaɾ B-PER
– O
moʄa O
wa O
wawakiliʃi O
wawili O
ambao O
watakuwa O
ni O
waislam O
wa O
kwanza O
wanawake O
kutumikia O
ɓunɡe B-ORG
la I-ORG
maɾekani I-ORG
– I-ORG
conɡɾess I-ORG
– O
wanavaa O
hiʄaɓu O
. O

lakini O
t͡ʃaɠuo O
lake O
la O
hiʄaɓ O
kiutaɾatiɓu O
linazuiwa O
t͡ʃini O
ja O
kanuni O
za O
ɓaɾaza O
la O
wawakiliʃi O
wa O
maɾekani B-LOC
. O

ɓunɡe B-ORG
la I-ORG
conɡɾess I-ORG
la O
116 O
litakuwa O
ni O
leɲe O
mt͡ʃanɡaɲiko O
kupita O
jote O
jalijopita O
. O

wakati O
waɗemokɾat O
wakiwa O
ni O
walio O
wenɡi O
katika O
ɓunɡe O
hilo O
wiki O
hii O
, O
watakuwa O
wanaɓaɗiliʃa O
ʃeɾia O
hizo O
kulinɡana O
na O
hali O
halisi O
. O

kanuni O
ambajo O
inɡemzuia O
omaɾ B-PER
kuvaa O
hiʄaɓ O
iliandaliwa O
miaka O
181 O
ilijopita O
, O
wakati O
ɓunɡe B-ORG
la I-ORG
maɾekani I-ORG
– I-ORG
conɡɾess I-ORG
ilikuwa O
ni O
pahali O
tofauti O
. O

wanawake O
na O
makundi O
maɗoɠo O
hajakupata O
fuɾsa O
kutumikia O
kama O
wawakiliʃi O
siku O
za O
ɲuma O
. O

wakati O
waɓunɡe O
wakiamua O
“ O
kila O
mwakiliʃi O
lazima O
awe O
haʄaʄifunika O
wakati O
mkutano O
wa O
ɓunɡe O
ukifaɲika O
, O
” O
walikuwa O
wanakusuɗia O
utamaɗuni O
wa O
wanaume O
katika O
kaɾne O
ja O
19 O
wa O
kuvaa O
kofia O
. O

kanuni O
hii O
ilikuwa O
haiʄawekwa O
kwa O
aʄili O
ja O
kujaɓaɠua O
makundi O
maɗoɠo O
ja O
kiɗini O
. O

lakini O
hata O
wakati O
huo O
ʃeɾia O
hijo O
ilileta O
utata O
. O

ɓaaði O
ja O
wawakiliʃi O
walikuwa O
wanaɗai O
kuwa O
kuvaa O
kofia O
ilikuwa O
inakumbuʃa O
utamaɗuni O
muhimu O
wa O
ɓunɡe O
la O
uinɡeɾeza B-LOC
uliokuwa O
ni O
iʃaɾa O
ja O
uhuɾu O
kutoka O
utawala O
wa O
kifalme O
. O

wenɡine O
wanahoʄi O
katika O
hali O
ja O
utaɾatiɓu O
wa O
kila O
siku O
, O
wapi O
wataziat͡ʃa O
kofia O
zao O
. O

lakini O
kiʃeɾia O
– O
na O
kusisitiza O
kwake O
ʄuu O
ja O
heʃima O
ja O
utamaɗuni O
huo O
– O
lilikuwepo O
tanɡu O
zama O
hizo O
. O

kofia O
ni O
moʄa O
tu O
ja O
vitu O
vinɡine O
vinɡi O
vilivjo O
katazwa O
ndani O
ja O
ɓunɡe O
. O

siɠaɾa O
, O
t͡ʃakula O
na O
simu O
haziɾuhusiwi O
t͡ʃini O
ja O
kanuni O
za O
ɓunɡe O
. O

kiɗiplomasia O
nt͡ʃi O
zote O
mbili O
zinaɗai O
kumiliki O
eneo O
leɲe O
zaiɗi O
ja O
kilomita O
za O
mɾaɓa O
100 O
, O
000 O
katika O
ɓahaɾi B-LOC
ja I-LOC
hindi I-LOC
ambalo O
linasemekana O
kuwa O
ni O
eneo O
leɲe O
utaʄiɾi O
wa O
ɾasilimali O
za O
asili O
. O

kesi O
hijo O
ilipanɡwa O
kuanza O
wiki O
iʄajo O
huko O
θe B-LOC
haɠue I-LOC
, O
uholanzi B-LOC
seɾikali O
ja O
keɲa B-LOC
inataka O
kuaxiɾiʃa O
kikao O
t͡ʃa O
kusikiliza O
kesi O
ʄuu O
ja O
mzozo O
wa O
mpaka O
wa O
ɓahaɾini O
na O
somalia B-LOC
, O
kwa O
muʄiɓu O
wa O
mwanaɗiplomasia O
moʄa O
alijezunɡumzana O
sauti B-ORG
ja I-ORG
ameɾika I-ORG
. O

afisa O
hujo O
aliiambia O
iðaa O
ja O
kisomali O
ja O
sauti B-ORG
ja I-ORG
ameɾika I-ORG
kwamba O
keɲa B-LOC
imeomba O
kikao O
hit͡ʃo O
kiahiɾiʃwe O
kwa O
mwaka O
mmoʄa O
ili O
kuweza O
kuunda O
timu O
mpja O
ja O
mawakili O
. O

kesi O
hijo O
ilipanɡwa O
kuanza O
kusikilizwa O
wiki O
iʄajo O
kuanzia O
septemba B-DATE
9 I-DATE
haɗi I-DATE
13 I-DATE
kweɲe O
mahakama B-ORG
ja I-ORG
ʃeɾia I-ORG
za I-ORG
kimataifa I-ORG
- O
icʄ B-ORG
huko O
θe B-LOC
haɠue I-LOC
, O
uholanzi B-LOC
. O

ɠazeti O
la O
ɗailj B-ORG
nation I-ORG
la O
keɲa B-LOC
pia O
liliɾipoti O
kwamba O
keɲa B-LOC
inaomba O
kesi O
hijo O
kuahiɾiʃwa O
ili O
kupata O
muɗa O
zaiɗi O
kuwaandikiʃa O
mawakili O
wapja O
wa O
utetezi O
. O

kwa O
muʄiɓu O
wa O
t͡ʃanzo O
hit͡ʃo O
, O
seɾikali O
ja O
somalia B-LOC
imekataa O
ombi O
la O
keɲa B-LOC
la O
ɗakika O
za O
mwiʃo O
mwiʃo O
. O

keɲa B-LOC
ipo O
katika O
ʄuhuɗi O
za O
kiɗiplomasia O
kutaka O
mzozo O
wa O
kesi O
hijo O
usikilizwe O
nɟe O
ja O
icʄ B-ORG
ikipendekeza O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
afɾika I-ORG
. O

somalia B-LOC
inasisitiza O
kuwa O
inataka O
mahakama O
hijo O
ja O
ʄuu O
ja O
kimataifa O
- O
icʄ B-ORG
kusikiliza O
kesi O
hijo O
. O

mbio O
maalum O
alizoʃiɾiki O
eliuɗ B-PER
kipt͡ʃoɠe I-PER
huko O
vienna B-LOC
, O
austɾia B-LOC
zimemfaɲa O
kuwa O
mwanaɾiaða O
wa O
kwanza O
ɗuniani B-LOC
kuvunɟa O
ɾikoɗi O
ja O
mbio O
za O
maɾaθon O
kwa O
kukimbia O
kilomita O
42 O
t͡ʃini O
ja O
saa O
mawili O
, O
ʃiɾika O
la O
haɓaɾi O
la O
uinɡeɾeza B-LOC
ɾeuteɾs B-ORG
limeɾipoti O
. O

kipt͡ʃoɠe B-PER
, O
mweɲe O
umɾi O
wa O
miaka O
34 O
, O
ambaje O
ni O
ɾaia O
wa O
keɲa B-LOC
alikimbia O
muɗa O
wa O
kilomita O
42 O
. O

2 O
katika O
saa O
moʄa O
ɗakika O
59 O
na O
sekunde O
40 O
katika O
mbio O
hizo O
zilizofaɲika O
ineos O
t͡ʃallenɡe O
mʄini O
vienna B-LOC
nt͡ʃini O
austɾia B-LOC
siku O
ja O
ʄumamosi B-DATE
. O

kwa O
hivjo O
ameweza O
kupunɡuza O
sekunde O
iʃiɾini O
katika O
mbio O
hizo O
na O
kuweza O
kuvunɟa O
ɾikoɗi O
ilijowekwa O
miaka O
65 O
ilijopita O
. O

mwanaɾiaða O
hujo O
maʃuhuɾi O
ɗuniani B-LOC
amelinɡaniʃa O
mbio O
hizo O
na O
mtu O
wa O
kwanza O
kwenda O
mwezini O
, O
kaɓla O
ja O
kuanza O
kukimbia O
alisema O
kwamba O
ameweka O
histoɾia O
sawa O
na O
ɾaia O
wa O
uinɡeɾeza B-LOC
siɾ O
ɾoɠeɾ B-PER
ɓannisteɾ I-PER
alivjofaɲa O
wakati O
alipokuwa O
mtu O
wa O
kwanza O
kukimbia O
maili O
moʄa O
t͡ʃini O
ja O
ɗakika O
nne O
mwaka O
1954 B-DATE
. O

''nahisi O
vjema O
, O
ɓaaɗa O
ja O
ɾoɠeɾ B-PER
ɓannisteɾ I-PER
kuweka O
histoɾia O
ilinit͡ʃukua O
miaka O
65 O
. O

nimeʄaɾiɓu O
lakini O
nimevunɟa O
, O
” O
alisema O
ɾaia O
hujo O
wa O
keɲa B-LOC
. O

''hii O
inaoɲeʃa O
uzuɾi O
wa O
mit͡ʃezo O
. O

nataka O
kuufaɲa O
mt͡ʃezo O
huu O
kuwa O
safi O
na O
wa O
kufuɾahiʃa O
. O

pamoʄa O
tunapokimbia O
tunafaɲa O
ulimwenɡu O
kuwa O
mzuɾi O
wa O
kuiʃi O
, O
” O
alisema O
kipt͡ʃoɠe B-PER
. O

ɓinɡwa O
hujo O
wa O
olimpiki B-ORG
alikuwa O
ameikosa O
ɾekoɗi O
hijo O
kwa O
sekunde B-DATE
25 I-DATE
katika O
ʄaɾiɓio O
lake O
la O
hapo O
awali O
2017 B-DATE
. O

hata O
hivjo O
mafanikio O
hajo O
hajatainɡia O
katikaɾikoɗi O
mpja O
ja O
ɗunia O
katika O
mbio O
hizo O
kwani O
hilo O
halikuwa O
ʃindano O
. O

kundi O
la O
wanaɾiaða O
lilitumika O
sijo O
kwa O
maʃindano O
ɓali O
kusaiɗia O
kusukuma O
kasi O
ja O
mbio O
hizo O
. O

wakati O
ilipofahamika O
kuwa O
anakaɾiɓia O
kuvunɟa O
ɾikoɗi O
hijo O
ja O
ɗunia O
, O
wanaɾiaða O
walioambatana O
naje O
wakati O
wa O
mbio O
hizo O
ili O
kuðiɓiti O
kasi O
ja O
mbio O
hizo O
waliɾuɗi O
ɲuma O
na O
kumwat͡ʃa O
ɓinɡwa O
hujo O
kutimka O
haɗi O
katika O
utepe O
huku O
akiʃanɡiliwa O
na O
maʃaɓiki O
wenɡi O
katika O
mʄi O
mkuu O
wa O
austɾia B-LOC
. O

tamaʃa O
la O
tuzo O
za O
oscaɾ O
za O
91 B-DATE
zilifana O
usiku O
wa O
ʄumapili B-DATE
katika O
ʄiʄi O
la O
los B-LOC
anɡeles I-LOC
kweɲe O
ʄimbo O
la O
califoɾnia B-LOC
. O

ɠɾeen O
ɓook O
, O
filamu O
jeɲe O
kusisimua O
inajohusu O
uɾafiki O
kati O
ja O
mwanamuziki O
mmaɾekani O
mweusi O
na O
ɗeɾeva O
wake O
mzunɡu O
ambaje O
sijo O
mstaaɾaɓu O
, O
ikisimulia O
hali O
ilivjokuwa O
wakati O
wa O
kipindi O
t͡ʃa O
uɓaɠuzi O
nt͡ʃini O
maɾekani B-LOC
, O
imeʃinda O
tuzo O
tatu O
za O
acaɗemj O
ikiwemo O
katika O
kundi O
la O
pit͡ʃa O
ɓoɾa O
. O

tuzo O
hijo O
ilijokuwa O
ikitaɾaʄiwa O
sana O
imekuwa O
muwafaka O
katika O
usiku O
ulijokuwa O
umewakutaniʃa O
watu O
wa O
ɾanɡi O
mbalimbali O
katika O
tamaʃa O
la O
oscaɾ O
. O

muiɠizaʄi O
maheɾʃala B-PER
ali I-PER
wa O
filamu O
ja O
ɠɾeen O
ɓook O
, O
ambaje O
alikuwa O
anaiɠiza O
nafasi O
ja O
ɗon B-PER
ʃiɾlej I-PER
, O
aliʃinda O
tuzo O
ja O
oscaɾ O
ja O
muiɠizaʄi O
msaiɗizi O
ɓoɾa O
. O

filamu O
hijo O
pia O
imeʃinda O
tuzo O
ja O
oscaɾ O
ja O
uandiʃi O
wa O
asili O
wa O
filamu O
ulijo O
ɓoɾa O
. O

filamu O
ja O
ɠɾeen O
ɓook O
lit͡ʃa O
ja O
kupata O
ukosoaʄi O
wa O
hapa O
na O
pale O
iliʃinda O
kipenɡele O
t͡ʃa O
pit͡ʃa O
ɓoɾa O
2019 B-DATE
kwa O
kazi O
nzuɾi O
walijoifaɲa O
katika O
filamu O
hijo O
ndani O
ja O
holljwooɗ B-LOC
mwaka O
2018 B-DATE
. O

kipenɡele O
t͡ʃa O
pit͡ʃa O
ɓoɾa O
kiliʃiɾikiʃa O
filamu O
nane O
ambazo O
ɓaaði O
jake O
zilipewa O
kipaumbele O
t͡ʃa O
ʄuu O
na O
kut͡ʃukuwa O
tuzo O
hijo O
ikiwemo O
ɓlack O
panθeɾ O
au O
ɾoma O
, O
ambazo O
zilikuwa O
na O
uʃawiʃi O
mkuɓwa O
. O

watu O
wenɡi O
walikuwa O
wanataɓiɾi O
kuwa O
huenda O
zinɡeweza O
kufanikiwa O
kut͡ʃukuwa O
tuzo O
ɓoɾa O
. O

maheɾʃala B-PER
ali I-PER
muiɠizaʄi O
katika O
ɠɾeen O
ɓook O
aliʃinda O
tuzo O
ja O
muiɠizaʄi O
msaiɗizi O
ɓoɾa O
kwa O
aʄili O
ja O
umahiɾi O
alijouoɲeʃa O
ndani O
ja O
filamu O
hii O
. O

ambapo O
pia O
aliʃinda O
tuzo O
za O
oscaɾ O
2017 B-DATE
kweɲe O
filamu O
ja O
moonliɣt O
. O

ɠɾeen O
ɓook O
iliinɡia O
mtaani O
novemba B-DATE
mwaka O
2018 B-DATE
, O
filamu O
ilijoɣaɾimu O
ɓaʄeti O
ja O
ɗola O
milioni O
23 O
na O
imeinɡiza O
mauzo O
ja O
ɗola O
milioni O
83 O
. O

5 O
na O
mkuɾuɠenzi O
wake O
alikuwa O
peteɾ B-PER
faɾɾellj I-PER
. O

wakati O
kionɡozi O
wa O
kanisa O
katoliki O
papa O
fɾancis B-PER
akiʄitajaɾiʃa O
kukutana O
na O
maelfu O
ja O
viʄana O
kutoka O
kote O
ulimwenɡuni O
kwa O
aʄili O
ja O
“ O
siku O
ja O
viʄana O
” O
wiki O
hii O
, O
amefaɲa O
ʄitihaɗa O
ja O
kuunɡana O
nao O
kweɲe O
ʄukwaa O
la O
mtandao O
wa O
kiʄamii O
- O
intaneti O
ambalo O
watamuelewa O
kwa O
uɾahisi O
. O

katika O
sala O
ja O
kila O
wiki O
ja O
anɡeluis B-ORG
, O
huko O
vatican B-LOC
, O
ʄana O
ʄumapili B-DATE
, O
kionɡozi O
hujo O
wa O
kiɾoho O
fɾancis B-PER
alizindua O
ʄukwaa O
la O
app O
jake O
ja O
“ O
click O
to O
pɾaj O
” O
ambajo O
ni O
ɾasmi O
hivi O
sasa O
kwa O
aʄili O
ja O
mtandao O
wa O
sala O
zinazo O
endeʃwa O
na O
vatican B-LOC
ɗuniani I-LOC
. O

kwa O
msaaɗa O
wa O
msaiɗizi O
wake O
alijekamata O
kifaa O
t͡ʃa O
kielekɾoniki O
aina O
ja O
taɓlet O
, O
ɓaɓa O
mtakatifu O
aliɠusa O
kioo O
t͡ʃa O
taɓlet O
akisema O
kwa O
maneno O
jake O
, O
"""" O
hapa O
ndio O
mahala O
nitaweka O
maombi O
kwa O
aʄili O
ja O
sala O
kwa O
ʃuɣuli O
za O
kanisa O
. O

ɓaɓa O
mtakatifu O
aliwaambia O
waumini O
huko O
katika O
uwanɟwa O
wa O
st O
. O

peteɾs O
squaɾe O
kwamba O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
ni O
nɟia O
ja O
kuʃiɾikiana O
na O
kuelezea O
azma O
ja O
kuimaɾiʃa O
ʄamii O
. O

ɾipoti O
ja O
pamoʄa O
ja O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
kimataifa I-ORG
la I-ORG
kazi I-ORG
, O
ilo B-ORG
, O
na O
mfuko O
wa O
feða O
wa O
watoto O
wa O
umoʄa B-ORG
wa I-ORG
mataifa I-ORG
( O
un B-ORG
) O
imeoɲa O
mamilioni O
ja O
watoto O
wanaweza O
kusukumwa O
kuinɡia O
kweɲe O
aʄiɾa O
za O
kulazimiʃwa O
kwa O
saɓaɓu O
ja O
kuzoɾota O
kwa O
ut͡ʃumi O
kutokana O
na O
ʄanɡa O
la O
coviɗ O
- O
19 O
. O

lisa B-PER
st͡ʃlein I-PER
anaɾipoti O
kutoka O
ɠeneva B-LOC
, O
kwamba O
maʃiɾika O
hajo O
mawili O
janazindua O
ɾipoti O
ilijopewa O
ʄina O
, O
coviɗ O
- O
19 O
na O
aʄiɾa O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
mɠoɠoɾo O
kuaʃiɾia O
siku O
ja O
ɗunia B-LOC
ðiɗi O
ja O
aʄiɾa O
kwa O
watoto O
. O

waandiʃi O
wa O
ɾipoti O
hijo O
wanaoɲa O
ʄanɡa O
hili O
la O
ulimwenɡu O
linaweza O
kuɓaɗili O
mionɡo O
kaðaa O
ja O
maendeleo O
θaɓiti O
jalijofaɲwa O
katika O
kupunɡuza O
iɗaɗi O
ja O
wafaɲakazi O
watoto O
. O

katika O
miaka O
20 O
ilijopita O
, O
ilo B-ORG
inasema O
aʄiɾa O
kwa O
watoto O
imepunɡua O
kwa O
milioni O
94 O
. O

takwimu O
za O
hivi O
kaɾiɓuni O
zinaweka O
iɗaɗi O
ja O
wafaɲakazi O
watoto O
ulimwenɡuni O
kote O
ni O
milioni O
152 O
, O
kaɾiɓu O
nusu O
kati O
ja O
jao O
wako O
kile O
kinat͡ʃoitwa O
aʄiɾa O
ja O
hataɾi O
kwa O
mtoto O
. O

kazi O
hizo O
ni O
hataɾi O
na O
zinatiʃia O
afja O
ja O
mwili O
na O
akili O
ja O
watoto O
. O

ni O
pamoʄa O
na O
kazi O
katika O
sekta O
za O
kilimo O
, O
maɗini O
, O
uʄenzi O
, O
viwandani O
na O
wafaɲakazi O
wa O
maʄumbani O
. O

ɾipoti O
hijo O
inaoɲa O
kuwa O
mamilioni O
ja O
watoto O
huenda O
wakalazimiʃwa O
kuinɡia O
katika O
aina O
mbaja O
zaiɗi O
ja O
aʄiɾa O
kwani O
coviɗ O
- O
19 O
inahaɾiɓu O
ut͡ʃumi O
na O
familia O
hazina O
nɟia O
ja O
msaaɗa O
. O

mtafiti O
mwandamizi O
na O
mwandiʃi O
mkuu O
wa O
ɾipoti O
hijo O
ja O
ilo B-ORG
, O
loɾenzo B-PER
ɠuaɾcello I-PER
, O
ameiambia O
voa B-ORG
kwamba O
uʃahiɗi O
unaziɗi O
kuoɲeʃa O
kwamba O
aʄiɾa O
ja O
watoto O
inaonɡezeka O
kaɗɾi O
ʃule O
zinavjofunɡwa O
wakati O
huu O
wa O
ʄanɡa O
la O
coɾona O
. O

anasema O
watoto O
wenɡi O
ambao O
hawaendi O
ʃuleni O
wanaweza O
kulazimiʃwa O
kufaɲa O
kazi O
za O
uɲoɲaʄi O
na O
za O
hataɾi O
. O

ɠuaɾcello B-PER
anasema O
: O
"""" O
familia O
zinatuma O
watoto O
kuuza O
ɓiðaa O
ɓaɾaɓaɾani O
ɓaaði O
t͡ʃakula O
, O
maua O
n O
. O

k O
kwa O
hivjo O
, O
tajaɾi O
wanaanza O
kufaɲa O
kazi O
. O

wamewekwa O
kufaɲa O
kazi O
katika O
mazinɡiɾa O
ja O
hataɾi O
kwa O
saɓaɓu O
ja O
kuonɡezeka O
, O
uwezekano O
wa O
kuhusika O
katika O
sekta O
isijo O
ɾasmi O
. O

ɠuaɾcello B-PER
ameonɡeza O
kusema O
afɾika B-LOC
ina O
iɗaɗi O
kuɓwa O
zaiɗi O
ja O
wafaɲakazi O
watoto O
. O

kati O
ja O
wafaɲakazi O
watoto O
milioni O
72 O
ɗuniani B-LOC
anasema O
milioni O
31 O
. O

5 O
wako O
kweɲe O
kazi O
za O
hataɾi O
. O

anasema O
wenɡi O
huaʄiɾiwa O
katika O
sekta O
ja O
kilimo O
. O

"""" O
tunaʄua O
kuwa O
kufaɲa O
kazi O
katika O
kilimo O
kunaweka O
watoto O
katika O
hali O
hataɾi O
kwa O
kufaɲa O
kazi O
kwa O
muɗa O
mɾefu O
, O
kufaɲa O
kazi O
kweɲe O
ʄoto O
na O
ʄua O
kali O
kwa O
siku O
nzima O
, O
kwa O
kutumia O
maʃine O
hataɾi O
na O
kaðalika O
, O
"""" O
ameeleza O
. O

ɠuaɾcello B-PER
anasema O
ilo B-ORG
na O
unicef B-ORG
wanatenɡeneza O
mfano O
wa O
kuiɠa O
ili O
kuanɡalia O
aθaɾi O
za O
ulimwenɡu O
wa O
coviɗ O
- O
19 O
. O

anasema O
makaɗiɾio O
mapja O
ja O
kiɗunia O
jatatolewa O
mwaka O
uʄao O
. O

mionɡoni O
mwa O
mapendekezo O
jake O
, O
ɾipoti O
hijo O
ja O
pamoʄa O
inataka O
usalama O
kamili O
wa O
kiʄamii O
na O
upatikanaʄi O
ɾahisi O
wa O
mikopo O
kwa O
kaja O
masikini O
ili O
kukaɓiliana O
na O
tiʃio O
la O
aʄiɾa O
kwa O
watoto O
. O

imetajaɾiʃwa O
na O
mwandiʃi O
wetu O
sundaj B-PER
ʃomaɾi I-PER
, O
waʃinɡton B-LOC
, I-LOC
ɗc I-LOC
. O

watu O
nt͡ʃini O
mauɾitius B-LOC
kuanzia O
sasa O
watafaɲa O
manunuzi O
ja O
ɓiðaa O
muhimu O
kwa O
siku O
maalum O
ambazo O
zimetenɡwa O
kulinɡana O
na O
heɾufi O
ja O
kwanza O
ja O
ʄina O
lao O
la O
pili O
, O
ikiwa O
ni O
hatua O
ja O
kuzuia O
kusambaa O
kwa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O

waziɾi O
mkuu O
pɾavind B-PER
ʄuɠnauθ I-PER
amesema O
hatua O
hijo O
huenda O
ikasaiɗia O
kuepuʃa O
misonɡamano O
, O
na O
kuonɡeza O
kuwa O
wanunuzi O
watapewa O
muɗa O
wa O
ɗakika O
30 O
kununua O
ɓiðaa O
. O

hii O
ina O
maana O
kwamba O
wale O
ambao O
maʄina O
jao O
ja O
mwiʃo O
janaanza O
na O
heɾufi O
a O
mpaka O
f O
watafaɲa O
manunuzi O
siku O
ja O
ʄumatatu B-DATE
na O
alhamisi B-DATE
na O
weɲe O
maʄina O
ja O
wiʃo O
janajo O
anzia O
ɠ O
mpaka O
n O
watafaɲa O
manunuzi O
siku O
ja O
ʄumanne B-DATE
na O
iʄumaa B-DATE
na O
weɲe O
maʄina O
ja O
mwiʃo O
o O
mpaka O
z O
watafaɲa O
manunuzi O
ʄumatano B-DATE
na O
ʄumamosi B-DATE
. O

maɗuka O
jatafunɡwa O
siku O
ja O
ʄumapili B-DATE
. O

ʄumanne B-DATE
taifa O
hilo O
la O
kisiwani O
liliɾipoti O
kifo O
t͡ʃa O
tano O
kufuatia O
mlipuko O
wa O
coviɗ O
- O
19 O
tanɡu O
kuɾipotiwa O
maambukizi O
nt͡ʃini O
humo O
. O

muaθiɾika O
wa O
kaɾiɓuni O
alikuwa O
mwanamme O
mweɲe O
umɾi O
wa O
miaka O
71 O
ambaje O
alilazwa O
hospitali O
tanɡu O
ʄumapili B-DATE
. O

mamlaka O
zinasema O
watu O
161 O
weɲe O
coviɗ O
- O
19 O
wanatiɓiwa O
katika O
mahospitali O
kote O
nt͡ʃini O
humo O
. O

kiasi O
t͡ʃa O
watu O
1 O
, O
709 O
wako O
katika O
kaɾantini O
kweɲe O
vituo O
maalum O
vja O
seɾikali O
na O
hoteli O
ɓinafsi O
. O

waziɾi O
mkuu O
pia O
ametanɡaza O
kuonɡeza O
muɗa O
wa O
kuzuia O
watu O
kutoʃa O
nɟe O
mpaka O
apɾili B-DATE
15 I-DATE
. O

imetajaɾiʃwa O
na O
mwandiʃi O
wetu O
, O
xaɗiʄa B-PER
ɾijami I-PER
, O
waʃinɡton B-LOC
, I-LOC
ɗc I-LOC
. O

waziɾi O
mkuu O
mstaafu O
eɗwaɾɗ B-PER
lowassa I-PER
ameɾeʄea O
t͡ʃama B-ORG
t͡ʃa I-ORG
mapinduzi I-ORG
( O
ccm B-ORG
) O
iʄumaa B-DATE
, O
nt͡ʃini O
tanzania B-LOC
. O

lowassa B-PER
alikuwa O
mɠombea O
wa O
kiɲanɡ’aɲiɾo O
t͡ʃa O
uɾais O
kupitia O
tiketi O
ja O
t͡ʃama B-ORG
t͡ʃa I-ORG
ɗemokɾasia I-ORG
na I-ORG
maendeleo I-ORG
( O
t͡ʃaɗema B-ORG
) O
katika O
ut͡ʃaɠuzi O
mkuu O
2015 B-DATE
. O

kuɾeʄea O
kwa O
lowassa B-PER
kulikuwa O
kukitaɓiɾiwa O
na O
ɓaaði O
ja O
watu O
, O
lakini O
maɾa O
kaðaa O
lowassa B-PER
alikanuʃa O
kuwa O
anampanɡo O
wa O
kuɾuɗi O
katika O
t͡ʃama O
hit͡ʃo O
. O

vjanzo O
vja O
haɓaɾi O
vinasema O
hatua O
hijo O
imewaʃitua O
watu O
wenɡi O
, O
kwa O
saɓaɓu O
ja O
kile O
ambat͡ʃo O
kilisaɓaɓiʃa O
jeje O
kuhama O
t͡ʃama O
hit͡ʃo O
. O

lowassa B-PER
ɓaaɗa O
ja O
kuitumikia O
ccm B-ORG
kwa O
kipindi O
kiɾefu O
alikihama O
t͡ʃama O
t͡ʃa O
hit͡ʃo O
kufuatia O
mvutano O
uliotokea O
ɓaaɗa O
ja O
kutoiðiniʃwa O
na O
t͡ʃama O
hit͡ʃo O
kuwa O
mɠombea O
wa O
uɾais O
. O

ʃeɾehe O
za O
mapokezi O
jake O
wakati O
akiɾeʄea O
ɾasmi O
iʄumaa B-DATE
zilifaɲika O
katika O
ofisi O
ndoɠo O
ja O
ccm B-ORG
ilijoko O
lumumba B-LOC
ɗaɾ I-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
na O
kupokelewa O
na O
mweɲekiti O
wa O
t͡ʃama O
hit͡ʃo O
ʄohn B-PER
maɠufuli I-PER
. O

lowassa B-PER
maɾa O
kaðaa O
amefaɲa O
mazunɡumzo O
na O
ɾais O
ʄohn B-PER
maɠufuli I-PER
, O
ikulu O
ja O
tanzania B-LOC
. O

kumekuwa O
na O
wimbi O
la O
wanat͡ʃama O
wa O
upinzani O
kuinɡia O
ccm B-ORG
tanɡu O
maɠufuli B-PER
at͡ʃaɠuliwe O
2015 B-DATE
, O
kitu O
ambat͡ʃo O
kimekuwa O
kikizunɡumziwa O
katika O
ɗuɾu O
za O
siasa O
kwamba O
kinaðoofiʃa O
upinzani O
. O

msaaɗa O
huo O
ni O
hatua O
ja O
kwanza O
katika O
kuʄiɓu O
kile O
maafisa O
wa O
maɾekani B-LOC
wanat͡ʃokiita O
ʃambulizi O
la O
iɾan B-LOC
lililofaɲwa O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
kweɲe O
vinu O
vja O
mafuta O
vja O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
pentaɠon B-ORG
inapeleka O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
ɓetɾi O
za O
makomboɾa O
aina O
ja O
patɾiot O
, O
mifumo O
minne O
ja O
ɾaɗa O
na O
kiasi O
t͡ʃa O
wanaʄeʃi O
200 O
ili O
kusaiɗia O
kulinda O
anɡa O
ja O
nt͡ʃi O
hijo O
ja O
kifalme O
ðiɗi O
ja O
maʃambulizi O
zaiɗi O
. O

msemaʄi O
mkuu O
wa O
pentaɠon B-ORG
, O
ʄonaθan B-PER
hoffman I-PER
alisema O
alhamis B-DATE
upelekaʄi O
huo O
utaonɡeza O
nɡuvu O
ja O
ulinzi O
wa O
makomboɾa O
ja O
anɡa O
kweɲe O
miundo O
mbinu O
muhimu O
ja O
kiʄeʃi O
na O
kiɾaia O
nt͡ʃini O
humo O
. O

hoffman B-PER
alionɡeza O
kuwa O
ɓetɾi O
mbili O
zaiɗi O
za O
patɾiot O
na O
mfumo B-ORG
wa I-ORG
ulinzi I-ORG
wa I-ORG
teknoloʄia I-ORG
ja I-ORG
ʄuu I-ORG
- O
θaaɗ B-ORG
pia O
unaandaliwa O
kupelekwa O
huko O
ili O
kuʄikinɡa O
ðiɗi O
ja O
makomboɾa O
kama O
ikihitaʄika O
. O

msaaɗa O
huo O
ni O
hatua O
ja O
kwanza O
katika O
kuʄiɓu O
kile O
maafisa O
wanat͡ʃokiita O
ʃambulizi O
la O
iɾan B-LOC
lililofaɲwa O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
kweɲe O
vinu O
vja O
mafuta O
vja O
sauɗi B-LOC
aɾaɓia I-LOC
. O

ofisa O
mmoʄa O
wa O
maɾekani B-LOC
aliiambia O
sauti B-ORG
ja I-ORG
ameɾika I-ORG
- O
voa B-ORG
kwamba O
ʃambulizi O
lilianzia O
huko O
kusini O
maɣaɾiɓi O
ja O
iɾan B-LOC
na O
kwamba O
maɾekani B-LOC
ina O
uʃahiɗi O
zaiɗi O
wa O
kuunɡa O
mkono O
maɗai O
jake O
, O
sio O
tu O
maɓaki O
, O
ʄapokuwa O
hakuna O
uʃahiɗi O
wowote O
uliotolewa O
na O
maɾekani B-LOC
haɗi O
hivi O
sasa O
. O

polisi O
nt͡ʃini O
tanzania B-LOC
wameθiɓitiʃa O
ʄumanne B-DATE
kuwa O
wanamʃikilia O
mwandiʃi O
wa O
haɓaɾi O
eɾick B-PER
kaɓendeɾa I-PER
ambaje O
ʄumatatu B-DATE
iliɾipotiwa O
kuwa O
amet͡ʃukuliwa O
na O
watu O
wasioʄulikana O
. O

kamanda O
wa O
polisi O
kanda B-PER
maalum I-PER
, O
ɗaɾ B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
, O
lazaɾo B-PER
mambosasa I-PER
aliwaambia O
waandiʃi O
wa O
haɓaɾi O
mʄini O
ɗaɾ B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
ʄumanne B-DATE
kuwa O
kaɓendeɾa B-PER
anaʃikiliwa O
kuhoʄiwa O
kuhusu O
uɾaia O
wake O
. O

mambosasa O
alisema O
polisi O
ililazimika O
kumkamata O
kaɓendeɾa B-PER
ɓaaɗa O
ja O
kuʃindwa O
kuɾipoti O
kituo O
t͡ʃa O
polisi O
kama O
alivjotakiwa O
. O

kaɓendeɾa B-PER
, O
mwandiʃi O
wa O
haɓaɾi O
za O
ut͡ʃunɡuzi O
katika O
maɠazeti O
ja O
ndani O
na O
nɟe O
ja O
nt͡ʃi O
, O
alikamatwa O
ɲumbani O
kwake O
ʄumatatu B-DATE
katika O
mazinɡiɾa O
jalijozuʃa O
wasiwasi O
kwamba O
waliomt͡ʃukua O
sio O
polisi O
ɓaaɗa O
ja O
polisi O
kusema O
hawana O
haɓaɾi O
jojote O
kuhusu O
kukamatwa O
kwa O
mwandiʃi O
hujo O
. O

ɓaaɗa O
ja O
haɓaɾi O
kuanza O
kuɾipotiwa O
katika O
vjombo O
vja O
ndani O
na O
nɟe O
ja O
nt͡ʃi O
pamoʄa O
na O
mitandao O
ja O
kiʄamii O
polisi O
katika O
wilaja O
ja O
kinondoni B-LOC
, O
ɗaɾ B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
, O
waliθiɓitiʃa O
ʄumatatu B-DATE
usiku O
kuwa O
mwandiʃi O
hujo O
amekamatwa O
na O
juko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

nduɠu O
wa O
kaɓendeɾa B-PER
wanasema O
mwandiʃi O
hujo O
alizaliwa O
ɓukoɓa B-LOC
, O
mkoa O
wa O
kaɠeɾa B-LOC
, O
mwaka O
1980 B-DATE
. O

alikwenda O
t͡ʃuo O
kikuu O
t͡ʃa O
ɗaɾ B-LOC
es I-LOC
salaam I-LOC
, O
na O
ameiʃi O
maiʃa O
jake O
jote O
nt͡ʃini O
tanzania B-LOC
. O

seɾikali O
ja O
t͡ʃina B-LOC
imetanɡaza O
ʄumatatu B-DATE
kwamba O
inahitaʄi O
misaaɗa O
ja O
vifaa O
vja O
huɗuma O
za O
afja O
na O
maski O
zinazotumika O
katika O
vjumba O
vja O
upasuaʄi O
wakati O
iɗaɗi O
ja O
vifo O
kutokana O
na O
uɠonɟwa O
unaosaɓaɓiʃwa O
na O
kiɾusi O
coɾona O
ikionɡezeka O
na O
kufikia O
360 O
. O

iɗaɗi O
hijo O
hivi O
sasa O
imepita O
iɗaɗi O
ja O
vifo O
vilivjotokea O
wakati O
wa O
mlipuko O
wa O
homa O
ja O
mafua O
, O
saɾs O
, O
miaka O
20 O
ilijopita O
, O
na O
iɗaɗi O
ja O
watu O
walioambukizwa O
imepinduk O
17 O
200 O
. O

iɗaɗi O
ja O
vifo O
57 O
vilivoɾipotiwa O
ʄumatatu B-DATE
ni O
iɗaɗi O
kuɓwa O
ja O
siku O
moʄa O
tanɡu O
uɠonɟwa O
kuɠunduliwa O
mwaka O
2019 B-DATE
katika O
mʄi O
wa O
kati O
wa O
wuhan B-LOC
. O

msemaʄi O
wa O
wizaɾa O
ja O
mambo O
ja O
nt͡ʃi O
za O
nɟe O
hua B-PER
t͡ʃuɲinɡ I-PER
amewaambia O
waandiʃi O
haɓaɾi O
kwamba O
t͡ʃina B-LOC
inahitaʄi O
kwa O
ðaɾuɾa O
maski O
na O
mavazi O
ja O
kuʄikinɡa O
na O
maambukizi O
ja O
viɾusi O
. O

tanɡazo O
hilo O
limetolewa O
wakati O
seɾikali O
ja O
ɓeʄinɡ B-LOC
ilikuwa O
inafunɡua O
hospitali O
ja O
muɗa O
jeɲe O
vitanda O
elfu O
1 O
ilijoʄenɡwa O
kwa O
haɾaka O
ili O
kuweza O
kukaɓiliana O
na O
mlipuko O
huo O
wa O
kiɾusi O
coɾona O
. O

viɾusi O
hivjo O
vimeʃaenea O
katika O
nt͡ʃi O
24 O
za O
ɗunia O
lit͡ʃa O
ja O
kwamba O
seɾikali O
mbali O
mbali O
zinat͡ʃukuwa O
hatua O
za O
tahaðaɾi O
ambazo O
haziʄawahi O
kuʃuhuɗiwa O
. O

mkuu O
wa O
ʃiɾika B-ORG
la I-ORG
afja I-ORG
ɗuniani I-ORG
, O
who B-ORG
, O
teɗɾos B-PER
aðanom I-PER
ɠeheɓɾejesus I-PER
amesema O
ʄumatatu B-DATE
kwamba O
hakuna O
haʄa O
ja O
kut͡ʃukua O
hatua O
ambazo O
zitainɡilia O
kati O
usafiɾi O
wa O
kimataifa O
na O
ɓiaʃaɾa O
katika O
kuʄaɾiɓu O
kuzuia O
kuenea O
kwa O
viɾusi O
vja O
coɾona O
. O
